#### 一.特征函数 
因为有:

$$\begin{align}
    y(t) = h(t) * f(t) \leftrightarrow = Y(jw) = H(jw)F(jw)
\end{align}$$

设输入为 $f(t) = e^{st}$ , $s \in C$ ,则其输出为

$$\begin{align}
    y(t) &= \int^{+\infty}_{-\infty} f(t- \tau) h(\tau) d\tau\\
    &= \int^{+\infty}_{-\infty} h(\tau)e^{s(t- \tau)}d\tau \\
    &= e^{st}\int^{+\infty}_{-\infty} h(\tau)e^{-s\tau}d\tau \\
    &= H(s)e^{st}
\end{align}$$


#### 二.相关结论
现在我们讨论在系统函数 $h(t)$ 的拉普拉斯变换为 $H(s)$ 时,求特定函数 $f(t)$ 的输出函数,或者是在 $h(t)$ 的傅里叶变换为 $H(jw)$ 时的输出
$$\begin{align}
    H(jw) = |H(jw)|e^{j\varphi(w)}
\end{align}$$



##### 2.1输入为正余弦函数
因为有 $f(t) = A\cos (w_0t + \varphi)$ ,则

$$\begin{align}
    f(t) &= \frac{A}{2}[e^{j(w_0t + \varphi)} + e^{-j(w_0t + \varphi)}]\\
    &=\frac{A}{2}e^{jw_0t}e^{j\varphi} + \frac{A}{2}e^{-jw_0t}e^{-j\varphi}
\end{align}$$

根据式 $(5)$ 有:

$$\begin{align}
    y(t) &= \frac{A}{2}e^{jw_0t}e^{j\varphi}H(jw_0) + \frac{A}{2}e^{-jw_0t}e^{-j\varphi}H(-jw_0) \\
    &=\frac{A}{2}e^{jw_0t}e^{j\varphi}|H(jw_0)|e^{j\varphi(w_0)} + \frac{A}{2}e^{-jw_0t}e^{-j\varphi}|H(-jw_0)|e^{j\varphi(-w_0)}
\end{align}$$

注意到 $|H(jw)| = |H(-jw)| , \varphi(w) = - \varphi(-w)$ 有:

$$\begin{align}
    y(t)&=\frac{A}{2}e^{jw_0t}e^{j\varphi}|H(jw_0)|e^{j\varphi(w_0)} + \frac{A}{2}e^{-jw_0t}e^{-j\varphi}|H(jw_0)|e^{-j\varphi(w_0)} \\
    &=\frac{A|H(jw_0)|}{2}[e^{j(w_0t + \varphi + \varphi(w_0))} + e^{-j(w_0t + \varphi + \varphi(w_0))}] \\
    &= A|H(jw_0)|\cos (w_0t + \varphi + \varphi(w_0))
\end{align}$$

##### 2.2 正交级数
假设有一个周期函数 $f_T(t) = \displaystyle \sum_{n=-\infty}^{+\infty} F_ne^{jnw_0t}$ ,它的输出
$$\begin{align}
    y(t) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty}F_nH(jnw_0)e^{jnw_0t}
\end{align}$$

亦或者 $f(t) = \displaystyle \frac{a_0}{2}  + \sum_{n=-\infty}^{+\infty}A_n\cos (nw_0t + \varphi_n)$ ,则

$$\begin{align}
    y(t) = \frac{a_0}{2}H(0) + \sum_{n=-\infty}^{+\infty}A_n|H(jnw_0)|\cos (nw_0t + \varphi_n + \varphi(nw_0))
\end{align}$$

注意对于常数 $a = a*1 = ae^{j0t}$


#### 三.例题
已知连续信号 $y(t)$ 和 $f(t)$ 满足微分方程
$$\begin{align}
    y'' + 3 y' + 2y = 2f(t)
\end{align}$$

(1)求当 $f(t) = e^{-2t}u(t)$ 的 $y(t)$.
(2)求当 $f(t) = \sin t$ 或者 $f(t) = \cos t$ 时的输出.
解:
(1)得到
$$\begin{align}
    H(s) &= \frac{2}{s^2 + 3s + 2} \\
    &= \frac{-2}{s + 2} + \frac{2}{s + 1}
\end{align}$$

它的收敛域为 $\sigma > - 1$ ,包括 $s = jw$ 则该系统稳定.
$$\begin{align}
    Y(s) &= \frac{2}{(s + 2)^2(s + 1)} \\
    &= \frac{2}{s + 1} + \frac{-2}{s+2} + \frac{-2}{(s + 2)^2}
\end{align}$$

则 $y(t) = [2e^{-t} - 2 e^{-2t} - 2te^{-2t}]u(t)$

(2)
易知
$$\begin{align}
    H(jw) &= \frac{2}{2 - w^2 + 3jw} \\
    &= \frac{2}{\sqrt{(2 - w^2)^2+ 9w^2} } e^{-j\arctan \frac{3w}{2 - w^2}} \\
    &=|H(jw)|e^{j\varphi(w)}
\end{align}$$

对于 $f_1(t) = \sin t , f_2(t) = \cos t$ ,则
$$\begin{align}
    y_1(t) &=|H(j)| \sin (t + \varphi(1)) \\
    &= \frac{2}{\sqrt{10}} \sin (t - \arctan 3) \\
    y_2(t) &= |H(j)| \cos (t + \varphi(1))\\
    &= \frac{2}{\sqrt{10}} \cos (t - \arctan 3) \\
\end{align}$$