1.设 $f(x)$ 在 $x = 0$ 的一个邻域内有定义,且 $f(0) = 0$ ,若
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{(1 + \sin^2 x)^{2023} - \cos^{2023} x}{\arctan 2023x^3} f(x) = \frac{1}{2}
\end{align}$$

$f(x)$ 在 $x = 0$ 处是否连续,是否可导,若可导求 $f'(0)$.
解:
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{(1 + \sin^2 x)^{2023} - \cos^{2023} x}{2023x^3}f(x) &= \lim_{x\rightarrow 0} \frac{2023\xi^{2022}(1 + \sin^2 x - \cos x)}{2023x^3}f(x) , \xi \in (1+\sin^2x , \cos x) \\
    &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{(1 + \sin^2 x - \cos x)}{x^3}f(x) \\
    &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{(1 + (x  + o(x)) ^2 - (1 - \frac{x^2}{2}  + o(x^2)))}{x^3}f(x) \\
    &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{(1 + x^2 + o(x^2) - (1 - \frac{x^2}{2}  + o(x^2)))}{x^3}f(x)  \\
    &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\frac{3x^2}{2}}{x^3}f(x) \\
    &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{3}{2}\frac{f(x)}{x}
\end{align}$$


得到
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{3}{2}\frac{f(x)}{x} = \frac{1}{2} \rightarrow\lim_{x\rightarrow 0} \frac{f(x)}{x} = \frac{1}{3}
\end{align}$$

由于 $f(0) = 0$ ,则
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{f(x)}{x} &= \lim_{x\rightarrow 0} \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} \\
    &=f'(0)
\end{align}$$

得到 $f'(0) = \frac{1}{3}$.


做法二:
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{(1 + \sin^2 x)^{2023} - \cos^{2023} x}{\arctan 2023x^3} f(x) &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{(1 + (x + o(x))^2)^{2023} - \cos^{2023} x}{\arctan 2023x^3} f(x) \\ 
    &= \lim_{x\rightarrow 0} \frac{1 + 2023(x + o(x))^2 - \cos^{2023} x}{2023x^3} f(x) \\ 
    &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{ 2023(x + o(x))^2  + 1 - \cos^{2023} x}{2023x^3} f(x)
\end{align}$$


注意 $1 - \cos^\alpha x =  \frac{\alpha}{2} x^2 + o(x^2)$ ,则上式变为
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow 0} \frac{ 2023(x + o(x))^2  + \frac{2023}{2}x^2 + o(x^2)}{2023x^3} f(x) &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{ \frac{(2023)3}{2}x^2 +o(x^2) }{2023x^3} f(x) \\
    &=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{3}{2}\frac{f(x)}{x} 
\end{align}$$

.



---
2.已知 $A,B$ 为实对称矩阵,求一下命题的真伪.
(1)$A,B$ 相似的充要条件 $|A - \lambda E| = |B - \lambda E|$.
(2)二次型 $f = x^TAx$ 与 $g = x^TBx$ 有相同的规范性的充要条件是 $|A - \lambda E| = |B - \lambda E|$.
(3)若 $A,B$ 相似,则 $A,B$ 合同.
(4)若 $A,B$ 合同,则 $A,B$ 相似.
解:
$(1),(3)$ 为真, $(2),(4)$ 为假.
先证明真命题:
因为 $A,B$ 时实对称矩阵,则 $A,B$ 必然可以相似对角化,即存在 $T,Q$ 为正交矩阵,使得
$$\begin{align}
    Q^TAQ = \Lambda_A,T^TBT = \Lambda_B
\end{align}$$

对于 $(1)$ ,充分性:当 $|A - \lambda E| = |B - \lambda E|$ 时,$A$ 与 $B$ 的特征值相同,则 $\Lambda_B = \Lambda_A$ ,得
$$\begin{align}
    Q^TAQ = T^TBT \rightarrow TQ^TA QT^T B =  \rightarrow (QT^T)^{-1}A(QT^T) = B
\end{align}$$

必要性:$A$ 与 $B$ 相似,即存在可逆矩阵 $Q$ 使得 $Q^{-1}AQ = B$ ,则
$$\begin{align}
    |A - \lambda E| &= |Q^{-1}||A - \lambda E||Q|\\
    &= |Q^{-1}AQ - \lambda E| \\
    &=|B - \lambda E|
\end{align}$$

证毕.
对于命题 $(3)$ 有:如果 $A,B$ 相似,则特征值一致,故
$$\begin{align}
    Q^TAQ = T^TBT \rightarrow TQ^TA QT^T B \rightarrow (QT^T)^T A(QT^T) = B 
\end{align}$$

故 $A,B$ 合同.

对于假命题:
$(2)$ ,规范性一致只需要惯性系数一致即可,不必特征值一致,所以 $|A - \lambda E| = |B - \lambda E|$ 能推出,$x^TAx$ 与 $x^TBx$ 的规范型一致,但是 $x^TAx$ 与 $x^TBx$ 的规范型一致推不出 $|A - \lambda E| = |B - \lambda E|$.
即
$$\begin{align}
    x^TAx \sim x^TBx \Longleftarrow |A -\lambda E| = |B - \lambda E| 
\end{align}$$


对于命题 $(4)$ ,更加明显, $A,B$ 合同只能说明 $A,B$ 的惯性系数一致,而不能退出特征值一致.


总结:特征值是比较苛刻的条件,而惯性定理则是比特征值相等较宽容的条件.相似与特征值一致定理,合同与惯性定理.

---
3.设 $X_1,X_2,\cdots X_n$ 是来自母体 $X \sim E(1)$ 的一个容量为 $n$ 的子样,则求 $P\{X_n \geq \min\{X_1,X_2,\cdots X_{n-1}\}\}$

设: $Y = \min\{X_1,X_2,\cdots X_{n-1}\}$
$$\begin{align}
    F_Y(y) &= P\{Y \leq y\} \\
    &= P\{\min\{X_1,X_2,\cdots X_{n-1}\} \leq y\} \\
    &= 1 - P\{\min\{X_1,X_2,\cdots X_{n-1}\} > y\} \\
    &=1 - P^{n-1}\{X >y\} \\
    &=1 - (1 - P\{X \leq y\})^{n-1} \\
    &=1 - e^{-(n-1)y}
\end{align}$$

得到
$$\begin{align}
    F_Y(y) = \begin{cases}
        0 , y <0 \\
        1 - e^{-(n-1)y} , y \geq 0
    \end{cases} \rightarrow f_Y(y)  = \begin{cases}
        0 , y<0 \\
        (n-1)e^{-(n-1)y} , y \geq 0
    \end{cases}
\end{align}$$

而
$$\begin{align}
    P\{X_n \geq \min\{X_1,X_2,\cdots X_{n-1}\}\} &=P\{X_n \geq Y\} \\
    &=P\{Y - X_n \leq 0\} 
\end{align}$$

注意到 $Y$ 与 $X_n$ 相互独立 $f_{X_n,Y}(x,y) = f_{X_n}f_Y(y)$ ,则
$$\begin{align}
    P\{Y - X_n \leq 0\} &= \int^{+\infty}_0 dx \int^x_0 (n-1)e^{-x}e^{-(n-1)y} dy \\
    &=\int^{+\infty}_0 e^{-x}dx \int^x_0 (n-1)e^{-(n-1)y} dy \\
    &=\int^{+\infty}_0 e^{-x}(1- e^{-(n-1)x})dx \\
    &=1 - \int^{+\infty}_0e^{- nx} dx \\
    &= 1 + \frac{1}{n}e^{-nx}|^{+\infty}_0 \\
    &=1 - \frac{1}{n} \\
    &= \frac{n - 1}{n}
\end{align}$$

---
4.设 $f(x,y)$ 为二阶偏导函数,满足 $f_x'(x,y) = (2x - 2x^3 +4xy)e^{-x^2 - y^2} , f(0,y) = -2ye^{-y^2}$  ,求 $f(x,y)$ 的表达式及极值.
解:
由 $f_x'(x,y) = (2x - 2x^3 + 4xy)e^{-x^2 - y^2}$ , $f(0,y) = -2ye^{-y^2}$ ,则
$$\begin{align}
    f(x,y) &= \int (2x - 2x^3 + 4xy)e^{-x^2 - y^2}  \\
    &= e^{-y^2}\int(1 + 2 y)e^{-x^2} dx^2 - e^{y^2}\int x^2 e^{-x^2} dx^2 \\
    &=(1 - 2y)e^{-x^2 - y^2} - (1 - x^2)e^{-x^2 -y^2} +C(y) \\
    &=(x^2 - 2y)e^{-x^2 - y^2} + C(y)
\end{align}$$

又因为 $f(0,y) = -2ye^{-y^2}$ ,故 $C(y) = 0$ ,则
$$\begin{align}
    f(x,y) = (x^2 - 2y)e^{-x^2 - y^2}
\end{align}$$

得到它的偏导数
$$\begin{align}
    \begin{cases}
        f_x'(x,y) =(2x - 2x^3 + 4xy)e^{-x^2 - y^2} = 0 \\
        f_y'(x,y) = (-2 - 2x^2y + 4y^2)e^{-x^2 - y^2} = 0
    \end{cases}
\end{align}$$

即
$$\begin{align}
    x(1 - x^2 + 2y) = 0\\
    -1 - x^2 + 2y^2 = 0
\end{align}$$

得到 $x = 0$ 时存在实数的驻点 $(0,\frac{1}{\sqrt{2}}),(0,-\frac{1}{\sqrt{2}})$ ,得到极值为
$$\begin{align}
    f(0,\frac{1}{\sqrt{2}}) = -\sqrt{2}e^{-2} \\
    f(0,-\frac{1}{\sqrt{2}}) = \sqrt{2} e^{-2}
\end{align}$$

$(0,\frac{1}{\sqrt{2}})$ 为极小值点,$(0,-\frac{1}{\sqrt{2}})$ 为极大值点.





---
5.已知 $C:\begin{cases}
    x^2 + y^2 + z^2 = 1 \\
    x + y +z = 0
\end{cases}$ ,求第一类型曲线积分 $\displaystyle \oint_C \frac{x + 2y + 3z + 4x^2 + 5y^2 + 6z^2}{(x^2 + y^2 + z^2)^{2023}} ds$.
解:
$$\begin{align}
    \oint_C \frac{x + 2y + 3z + 4x^2 + 5y^2 + 6z^2}{(x^2 + y^2 + z^2)^{2023}} ds &=\oint_C x + 2y + 3z + 4x^2 + 5y^2 + 6z^2 ds \\
    &=\oint_C x + 2y + 3z ds + \oint_C 4x^2 + 5y^2 + 6z^2 ds  \\
    &= I_1 + I_2
\end{align}$$

曲线 $C$ 是轮换对称的,所以
$$\begin{align}
    I_1 &= 2\oint_{C} x + y + z ds \\
    &= 0
\end{align}$$

而
$$\begin{align}
    I_2 &=\oint_C 4x^2 + 5y^2 + 6z^2 ds  \\
    &=5 \oint_C x^2 + y^2 + z^2 ds \\
    &=5 \oint_C ds \\
    &=10 \pi
\end{align}$$

故 $I = I_1 + I_2 = 10\pi$ .
