### 全期望公式与全方差公式

#### 1.全期望

$$\begin{align}
    E[X] = E\{E[X|Y]]\}
\end{align}$$


#### 2.全方差


$$\begin{align}
    D[X] = E\{D[X|Y]\} + D\{E[X|Y]\}
\end{align}$$


#### 3.妙用
对于两个相对独立的变量,如果求它两个组合的相关系数,方差,期望时,都可以利用全期望和全方差公式.

##### 3.1 乘积

$$\begin{align}
    E[X] = u_x , E[Y] = u_y \\
    D[X] = \sigma_x^2 , D[Y] = \sigma_y^2
\end{align}$$

求 $E[XY],D[XY]$

$$\begin{align}
    E[XY] &= E\{E[XY|Y]]\} \\
    &= E\{YE[X|Y]]\} \\
    &= E\{YE[X]]\} \\
    &= E[X]E[Y]
\end{align}$$


$$\begin{align}
    D[XY] &= E\{D[XY|Y]\} + D\{E[XY|Y]\} \\
    &=E\{Y^2D[X]\} + D\{YE[X]\} \\
    &=\sigma_x^2(\sigma_y^2 + u_y^2) + u_x^2(\sigma_y^2 + u_y^2) \\
    &=(\sigma_y^2 + u_y^2)(\sigma_x^2 + u_x^2)
\end{align}$$

#### 3.2混合
如果 $X,Y$ 相互独立,且

$$\begin{align}
    E[X] = u_x , E[Y] = u_y \\
    D[X] = \sigma_x^2 , D[Y] = \sigma_y^2
\end{align}$$

设 $U = U(X,Y) , V = V(X,Y)$ ,求他们的相关系数和协方差.例如 $U = XY , V = X + Y$ 

$$\begin{align}
    Cov(U,V) &= E[UV] - E[U]E[V] \\
    &= E[XY(X + Y)] - E[XY]E[X+Y] \\
    &=E[X^2Y] + E[XY^2] - (u_x + u_y)u_xu_y \\
    &=u_y(\sigma_x^2 + u_x^2) +u_x(\sigma_y^2 + u_y^2) -  (u_x + u_y)u_xu_y
\end{align}$$


$$\begin{align}
    D[U] = D[XY] = (\sigma_y^2 + u_y^2)(\sigma_x^2 + u_x^2) \\
    D[V] = D[X + Y] = D[X] + D[Y] = \sigma_x^2 + \sigma_y^2
\end{align}$$


$$\begin{align}
    \rho_{uv} &= \frac{Cov(U,V)}{\sqrt{D[U]D[V]}} \\
    &=\frac{u_y(\sigma_x^2 + u_x^2) +u_x(\sigma_y^2 + u_y^2) -  (u_x + u_y)u_xu_y}{\sqrt{(\sigma_x^2 + \sigma_y^2)(\sigma_y^2 + u_y^2)(\sigma_x^2 + u_x^2)}}
\end{align}$$

### 4.
注意的是对于含离散型变量的随机变量函数 $Z = g(X,Y)$ ,其中 $X$ 为离散型离散变量

$$\begin{align}
    E[Z] &= E[g(X,Y)] \\
    &= E\{E[g(X,Y) | Y] \} \\
\end{align}$$

这里注意的是 $E[g(X,Y) | Y]$ 把 $Y$ 当作常数,$X$ 当作变量,所以 $E[g(X,Y) | Y]$ 是一个关于 $Y$ 的函数.

$$\begin{align}
    &= E\{E[g(X,Y) | Y] \} \\
    &= \sum_{i=1}^{+\infty} P\{Y = y_i\}E[g(X,Y)|Y = y_i] \\
    &=\sum_{i=1}^{+\infty} P\{Y = y_i\}E[g(X,y_i)|Y = y_i]
\end{align}$$

比如:$X = 0,1 , Y = 0,1$ 则有

$$\begin{align}
    E[XY] &= E\{E[XY|Y]\} \\
    &=P\{Y = 0 \} E[X * 0 |Y= 0] + P\{Y = 1\}E[X*1|Y= 1] \\
    &=P\{Y = 1\}E[X|Y= 1] \\
    &=P\{Y = 1\} (P\{X = 0| Y= 1\} * 0 + P\{X = 1 |Y = 1\}) \\
    &= P\{Y = 1\}P\{X = 1 |Y = 1\} \\
    &= P\{X = 1 ,Y = 1\}
\end{align}$$

这说明任意两个 $0-1$ 分布,知道他们的 $E[XY]$ 就知道他们的分布律.
