###
因为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}|b_n|$ 收敛, 所以 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}b_n^2$ 收敛.因为 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} a_n = 0$ ,则存在正整数 $N>0$ ,对于任意 $\epsilon >0$ ,当 $n >N$ 时有


$$\begin{align}
    |a_n|< \epsilon
\end{align}$$

取 $\epsilon = 1$ ,则 $n>N , |a_n| <1$ ,两边取平方


$$\begin{align}
    a_n^2 <1
\end{align}$$

两边乘以 $b_n^2$ ,得到


$$\begin{align}
    0<a_n^2b_n^2 <b_n^2
\end{align}$$


根据正项级数的比较判别法,得出结论:$\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}a_n^2b_n^2$ 收敛.


---
解:
因为 $F[f(t)] = F(jw)$ ,令 $y(t) = f(0.5t)$ ,则 $F[y(t)] = Y(jw)= 2F(2jw)$ ,又有

$$\begin{align}
    F[\frac{dy}{dt}] = jw Y(jw)
\end{align}$$

但是 $f'(0.5t) = \displaystyle \frac{df}{d(0.5t)}$ ,所以

$$\begin{align}
    f'(0.5t) &= \frac{d y(t)}{d(0.5t)} \\
    &=2\frac{dy}{dt} \\
\end{align}$$

所以 $F[f'(0.5t)] = 2F[\displaystyle\frac{dy}{dt}] = 2jw Y(jw) = 4jwF(2jw)$


---
解:

$$\begin{align}
    y(t) = 2x(t - 1) \rightarrow Y(jw) = 2X(jw)e^{-jw}
\end{align}$$

得到 $H(jw) = 2e^{-jw} = |H(jw)|e^{j\theta(w)} ,|H(jw)| = 2 ,\theta(w) = -w$ ,因为相位是线性相位,幅度是常数,则不存在幅度失真和相位失真.

$$\begin{align}
    H(s) = \frac{acs^{-2}(1 - e - f) + abc(1 - d - e - f + df) + achs^{-1}(1 - e - f)}{1 - d - e -f - g + df + dg + eg + fg - dgf}
\end{align}$$

$$\begin{align}
    Z(s) = \frac{U_1(s)}{I_1(s)} = s + 1 +\frac{s+1}{2s^2 + 2s + 1} \\
    H(s) = \frac{U_3(s)}{U_1(s)} = \frac{1}{2s(s + 1 + \frac{1}{2s})^2 - \frac{1}{2s}}
\end{align}$$


对于
$$\begin{align}
    \frac{1}{\pi}\int^{+\infty}_{-\infty} \frac{\cos \phi \tau}{t - \tau} d\tau &= \cos \phi t * \frac{1}{\pi t}
\end{align}$$


---
解:
$$\begin{align}
    y(t) =& \frac{1}{2}[u(t - 2) + u(-t - 2)] + (0.5t + 1)[u(t + 2)  - u(t + 1)] + \\
    &(1 - 0.5t)[u(t-1) - u(t-2)] + (1.5t + 2)[u(t+ 1) - u(t)] + (2 - 1.5t)[u(t) - u(t-1)]
\end{align}$$

对上式求导有
$$\begin{align}
    y'(t) = &\frac{1}{2}[\delta(t- 2) - \delta(-t - 2)] + \frac{1}{2}[u(t + 2)  - u(t + 1)] - \frac{1}{2} \delta(t + 1) \\
    & -\frac{1}{2}[u(t-1) - u(t-2)] + \frac{1}{2}\delta(t-1) + \frac{3}{2}[u(t+ 1) - u(t)] \\
    &+\frac{1}{2} \delta(t+1) - 2\delta(t) - \frac{3}{2}[u(t) - u(t-1)] + 2 \delta(t) - \frac{1}{2}\delta(t-1)
\end{align}$$

考虑
$$\begin{align}
    u(t + \tau + 1) - u(t + \tau)  = \frac{e^{j(\tau + 1)w} - e^{j\tau w}}{jw}
\end{align}$$

对其求傅里叶变换
$$\begin{align}
    Y_1(jw) =& \frac{1}{2}[e^{-j2w} - e^{j2w}] + \frac{e^{j2w} - e^{jw}}{2jw} - \frac{1}{2}e^{jw} - \frac{e^{-jw} - e^{-j2w}}{2jw} + \frac{1}{2}e^{-jw} \\
    &\frac{3(e^{jw} - 1)}{2jw} + \frac{1}{2}e^{jw} - 2 - \frac{3(1 - e^{-jw})}{2jw} + 2 - \frac{1}{2}e^{-jw} \\
    &=-j \sin 2w + \frac{e^{j\frac{3}{2}w}2j\sin \frac{w}{2}}{2jw} - \frac{e^{-j\frac{3}{2}w}2j\sin \frac{w}{2}}{2jw}- \frac{1}{2}(e^{jw} - e^{-jw}) \\&+ \frac{3e^{j\frac{w}{2}}2j \sin \frac{w}{2}}{2jw} + \frac{1}{2}[e^{jw} - e^{-jw}] - \frac{3e^{-j\frac{w}{2}}2j\sin \frac{w}{2}}{2jw}  \\
    &=-j\sin 2w + \frac{e^{j\frac{3}{2}w} - e^{-j\frac{3}{2}w}}{w} \sin \frac{w}{2} + 3\sin \frac{w}{2}\frac{e^{j\frac{w}{2}} - e^{-j\frac{w}{2}}}{w} \\
    &=-j\sin 2w + \frac{2j \sin \frac{3}{2}w \sin \frac{w}{2}}{w} + \frac{6j \sin^2 \frac{w}{2} }{w}
\end{align}$$

由时域微分性质有
$$\begin{align}
    Y(jw) &= \pi[y(+\infty) + y(-\infty)] \delta(w) + \frac{Y_1(jw)}{jw} \\
    &=\pi \delta(w) - \frac{\sin 2w}{w} + \frac{2\sin \frac{3}{2}w \sin \frac{w}{2}}{w^2} + \frac{6\sin^2 \frac{w}{2}}{w^2} \\
    &=\pi \delta(w) - 2\frac{\sin 2w}{2w} + 2\frac{\frac{3}{4} \sin \frac{3}{2}w}{\frac{3}{2}w}\frac{\sin \frac{1}{2}w}{\frac{1}{2}w} + \frac{6 \frac{1}{4}\sin^2 \frac{w}{2}}{(\frac{w}{2})^2} \\
    &=\pi \delta(w) - 2 Sa(2w) + \frac{3}{2} Sa(\frac{3}{2}w)Sa(\frac{w}{2}) + \frac{3}{2} Sa^2(\frac{w}{2}) 
\end{align}$$


$$\begin{align}
    \int^{\infty}_{-\infty}(4 - t^3)\delta'(1 - 3t) dt &= -\frac{1}{3}\int^{\infty}_{-\infty}(4 - t^3)\delta'(1 - 3t) d(1-3t) \\
    &=-\frac{1}{3}\int^{\infty}_{-\infty}(4 - t^3) d\delta(1 - 3t) \\
    &=-\frac{1}{3}[(4 - t^3)\delta(1 - 3t)^\infty_{-\infty} - \int^{\infty}_{-\infty}\delta(1 - 3t)-3t^2 dt] \\
    &=-\frac{1}{3}[3\int^{\infty}_{-\infty}t^2 \delta(1 - 3t) dt] \\
    &=- \frac{1}{9} \int^{\infty}_{-\infty} \delta(-3(t - \frac{1}{3})) dt \\
    &=-\frac{1}{27}\int^{\infty}_{-\infty} \delta(t - \frac{1}{3}) dt \\
    &= -\frac{1}{27}
\end{align}$$



---

$$\begin{align}
    X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n]z^{-n}
\end{align}$$

则
$$\begin{align}
    X'(z) &= \sum_{n=-\infty}^\infty x[-n]z^{-n} \\
    &=\sum_{k=\infty}^{-\infty} x[k]z^{k} \\
    &=\sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k]z^{k} \\
    &= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k]z^{-(-k)} \\
    &=\sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k](\frac{1}{z})^{-k} \\
    &=X(\frac{1}{z})
\end{align}$$