解:
解法一:

$$\begin{align}
    I &= \iint_{\Sigma} x^2 + y dS \\
    &=\iint_{\Sigma} x^2 dS + \iint_{\Sigma}  y dS \\
    &=I_1 + I_2
\end{align}$$

注意到 $\Sigma: x^2 + y^2 = 4 , 0 \leq z\leq 1$ ,关于 $xoz$ 面对称,则 $I_2 = 0$,而对于 $I_1$ 就有

$$\begin{align}
    I_1 &=\iint_{\Sigma} x^2 dS \\
    &=2\iint_{\Sigma'} x^2 dS
\end{align}$$

其中 $\Sigma': x = \sqrt{4 - y^2} , 0\leq z\leq 1$ ,得到

$$\begin{align}
    dS &= \sqrt{ 1 + (\frac{dx}{dy})^2 + (\frac{dx}{dz})^2} \\
    &=\sqrt{ 1 + (\frac{-y}{\sqrt{4 - y^2}})} \\
    &= \sqrt{\frac{4}{4 - y^2}}
\end{align}$$

得到 $\Sigma'$ 在 $yoz$ 面上的投影为 $D = \{(y,z) |  0\leq z\leq 1 ,|y|\leq 2 \}$ ,所以

$$\begin{align}
    I_1 &= 2\iint_{D} x^2 \sqrt{\frac{4}{4 - x^2}}dxdz \\
    &=4\iint_{D} (4 - y^2) \frac{1}{\sqrt{4 - y^2}}dxdz \\
    &=4\iint_{D} \sqrt{4 - y^2} dydz \\
    &=4 \int^1_0 dz \int^2_{-2} \sqrt{4 - y^2} dy \\
    &=8\int^2_0\sqrt{4 - y^2} dy
\end{align}$$

令 $y = 2\sin t$ ,得到

$$\begin{align}
    I_1 &= 8 \int^\frac{\pi}{2}_0 2 \cos t 2 \cos t dt \\
    &=32 \int^\frac{\pi}{2} \cos^2 t dt \\
    &=32 \frac{1}{2}\frac{\pi}{2}  \\
    &=8\pi
\end{align}$$

所以 $I = I_1 = 8\pi$

解法二:

已知

$$\begin{align}
    I &= I_1
\end{align}$$

根据轮换对称 $x^2 + y^2 = 4$ ,得到

$$\begin{align}
    I_1 &= \iint_{\Sigma} x^2 dS & = \iint_{\Sigma} y^2 dS = \frac{1}{2} \iint_{\Sigma} (x^2 + y^2) dS 
\end{align}$$

所以 $I_1 = 2\iint_{\Sigma} dS = 8\pi$


$$\begin{align}
    X(e^{jw}) &= \frac{e^{-jw}}{1 - \frac{1}{2}e^{-jw}} \\ 
    &=   \frac{1}{e^{jw} - \frac{1}{2}} \\
    &= \frac{1}{\cos w + j\sin w - \frac{1}{2}} \\
    &=\frac{1}{(\cos w  - \frac{1}{2} )+ j\sin w} \\
    &= \frac{1}{\sqrt{(\cos w - \frac{1}{2})^2 + \sin^2 w} e^{j\arctan \frac{\sin w}{\cos w - \frac{1}{2}}}} \\
    &=\frac{1}{\sqrt{(\cos w - \frac{1}{2})^2 + \sin^2 w} }e^{-j\arctan \frac{\sin w}{\cos w - \frac{1}{2}}}\\
    &=\frac{1}{\sqrt{\frac{5}{4} - \cos w} }e^{-j\arctan \frac{\sin w}{\cos w - \frac{1}{2}}}
\end{align}$$


$$\begin{align}
    y[n] - (a+1)y[n-1] = x[n-1]
\end{align}$$
$$\begin{align}
    H(z) = \frac{z^{-1}}{1 - (a+1)z^{-1}}
\end{align}$$


---
解:
已知
$$\begin{align}
   \alpha_1= \begin{pmatrix}
    1 \\ 2 \\ 3
   \end{pmatrix} ,\alpha_2= \begin{pmatrix}
    2 \\ 1 \\ 1
   \end{pmatrix},\beta_1 = \begin{pmatrix}
    2 \\ 5 \\ 9
   \end{pmatrix},\beta_2 = \begin{pmatrix}
    1 \\ 0 \\ 1
   \end{pmatrix} 
\end{align}$$

由于 $\gamma$ 能被 $\alpha_1,\alpha_2$ 线性表出, $\beta_2,\beta_3$ 线性表出,则存在 $k_1,k_2,k_3,k_4$,使得
$$\begin{align}
    \gamma = k_1\alpha_1 + k_2\alpha_2 = k_3\beta_1 + k_4\beta_2
\end{align}$$

则
$$\begin{align}
    k_1\alpha_1 + k_2\alpha_2 - k_3\beta_1 - k_4\beta_2 = 0
\end{align}$$

即得到
$$\begin{align}
    \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 2 & 1 \\
        2 & 1 & 5 & 0 \\
        3 & 1 & 9 & 1 \\
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        k_1 \\ k_2 \\-k_3\\-k_4
    \end{pmatrix} = 0 \rightarrow Ax = 0
\end{align}$$

通过行变换有
$$\begin{align}
    &\begin{pmatrix}
        1 & 2 & 2 & 1 \\
        2 & 1 & 5 & 0 \\
        3 & 1 & 9 & 1 \\
    \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 2 & 1 \\
        0 & -3 & 1 & -2 \\
        0 & -5 & 3 & -2 \\
    \end{pmatrix} \sim 
    \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 2 & 1 \\
        0 & 3 & -1 & 2 \\
        0 & 0 & \frac{4}{3} & \frac{4}{3} \\
    \end{pmatrix} \\ &\sim \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 0 & -1 \\
        0 & 3 & 0 & 3 \\
        0 & 0 & 1 & 1 \\
    \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 & -3 \\
        0 & 1 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 1 & 1 \\
    \end{pmatrix}
\end{align}$$ 

即
$$\begin{align}
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 & -3 \\
        0 & 1 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 1 & 1 \\
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        k_1 \\ k_2 \\-k_3\\-k_4
    \end{pmatrix} = 0 \rightarrow \begin{cases}
        k_1= -3k_4 \\
        k_2 =k_4 \\
        k_3 = - 3k_3
    \end{cases}
\end{align}$$

则令 $k_4 = k$ ,则 $k_1 = -3k,k_2 = k$ ,得到
$$\begin{align}
    \gamma &= k(-3\alpha_1 + \alpha_2) \\
    &=k(\begin{pmatrix}
    -3 \\ -6 \\ -9
   \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
    2 \\ 1 \\ 1
   \end{pmatrix}) \\
   &=k \begin{pmatrix}
    -1 \\ -5 \\ -8 
   \end{pmatrix} \\
   &=-k\begin{pmatrix}
    1 \\ 5 \\ 8 
   \end{pmatrix}
\end{align}$$


---
解:
已知 $Y(z) = \displaystyle \sum_{n=0}^\infty y[n]z^{-n}$
$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{\infty} y[n+1]z^{-n} &= z\sum_{n=1}^{\infty} y[n]z^{-n} \\
    &=z[\sum_{n=0}^\infty y[n]z^{-n} - y[0]] \\
    &=zY(z) - zy[0]
\end{align}$$

又有
$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{\infty} y[n+2]z^{-n} &= z^2\sum_{n=2}^{\infty} y[n]z^{-n} \\
    &=z^2[\sum_{n=0}^{\infty} y[n]z^{-n} - y[0] - z^{-1}y[1]] \\
    &=z^2Y(z) -z^2y[0] - zy[1] 
\end{align}$$

则利用上式有
$$\begin{align}
    z^2Y(z) - 2z^2 - 4z -0.7(zY(z) - 2z) + 0.1Y(z) &= F(z)(7z^2 - 2z)\\
    Y(z)(z^2 -0.7z +0.1) &= F(z)(7z^2 - 2z) + 2z^2 +4z - 1.4z \\
    Y(z)(z^2 - 0.7z + 0.1) &= F(z)(7z^2 - 2z) + 2z^2 + 2.6z
\end{align}$$

当 $f[n] = \varepsilon[n]$ 时,得到
$$\begin{align}
    Y(z) &= \frac{z(7z^2 - 2z)}{(z - 1)(z^2 - 0.7z + 0.1)} + \frac{2z^2 + 2.6z}{z^2 - 0.7z + 0.1} \\
    &=\frac{z(7z^2 - 2z)}{(z - 1)(z - 0.2)(z - 0.5)} + \frac{2z^2 + 2.6z}{(z - 0.2)(z - 0.5)}
\end{align}$$

第一项就是零状态响应,第二项是零输入响应,得到,
$$\begin{align}
    \frac{Y(z)}{z} = [\frac{\frac{25}{2}}{z - 1} + \frac{-5}{z - 0.5} + \frac{-\frac{1}{2}}{z -  0.2}] + [ \frac{-10}{z - 0.2} + \frac{12}{z - 0.5}]
\end{align}$$

得到
$$\begin{align}
    y_{ZS}[n] &= [\frac{25}{2} - 5(0.5)^n - \frac{1}{2}(0.2)^n]\varepsilon[n] \\
    y_{ZI}[n] &= 12(0.5)^n - 10(0.2)^nw
\end{align}$$