### 1.常见考法
给定 $x \in  I$ ,证明 $f(x) >g(x)$.
#### 1.1 导数法
证明:
* 令 $F(x) = f(x) - g(x) $ ,求起始点或者端点的值 $F(x_0) = 0$
* $F'(x)$ ,简单的可以从 $F'(x)$ 看出单调性 $F(x) > F(x_0)$
* 难一点的 ,求 $F'(x_0) = A >0$ ,再求 $F''(x) $ ,根据常用不等式 $F''(x) >0 $ ,得到 $F'(x) > F'(x_0) > 0$ 再次得到单调性 


#### 1.2中值定理
证明:
* 令 $F(x) = f(x) - g(x) $ ,求起始点或者端点的值 $F(x_0) = 0$
* $F'(x)$ 中含有 $G(x) - F(x - x_0)$ 或者其他中值定理形式,得到 $F'(x) > 0 $


#### 1.3 凹凸性
证明:
* 令 $F(x) = f(x) - g(x) $ ,求起始点或者端点的值 $F(x_a) =  F(x_b) = A$
* 求得 $F'(x) , F''(x)$ ,可以得到 $F''(x) < 0 $ ,就有 $F(\lambda_1 x_a + \lambda_1 x_b) > \lambda_1 F(x_a) + \lambda_2 F(x_b) = A$ ,其中 $\lambda_1 x_a + \lambda_1 x_b \in I$ .

### 2.例题
设 $x>-2$ ,证明 $(x - 2) e^{\frac{x-2}{2}} - xe^x + 2e^{-2}<0$ .
证明:

$$\begin{align}
    g(x) = (x - 2) e^{\frac{x-2}{2}} - xe^x + 2e^{-2}
\end{align}$$

对其求导

$$\begin{align}
    g'(x) = e^{\frac{x-2}{2}} + \frac{x-2}{2} e^{\frac{x-2}{2}} - e^x  - xe^x
\end{align}$$

由于 $f(x) = xe^x + e^x $ 在区间 $(\frac{x - 2}{2} ,x )$ 则有

$$\begin{align}
    g'(x) = (\frac{x-2}{2} e^{\frac{x-2}{2}} - xe^x) + (e^{\frac{x-2}{2}} - e^x)
\end{align}$$

则有

$$\begin{align}
    g'(x) &= (\frac{x - 2}{2} - x)[e^{\xi} + e^{\xi} + \xi e^\xi] \\
    &= \frac{-x - 2}{2} [2e^\xi + \xi e^\xi]
\end{align}$$

又因为 $x> -2 \rightarrow  \frac{-x - 2}{2} < 0$ 得到

$$\begin{align}
    g'(x) <0 , x>-2
\end{align}$$ 

所以 $g(x)$ 单调递减,又由于

$$\begin{align}
    g(-2) = 0
\end{align}$$

所以

$$\begin{align}
    g(x) < g(-2) , x> -2
\end{align}$$

证毕.