### 1.讲解
对于中值定理的 $f'(\xi)$ 和泰勒公式的佩诺亚的 $n$ 阶余项 $f^{(n)}(\xi)$ 其中的 $\xi$ 可以写为 $\xi =  x+ \theta (x_0 - x)$ ,其中 $\theta \in (0,1)$ 并且 $\theta$ 会随着 $x$ 改变而改变 $\theta = \theta(x)$

对于泰勒展开他有形式

$$\begin{align}
    f(x + h) = f(x_0) + f'(x_0)h+ \frac{h^2}{2} f''(x_0) + \cdots + \frac{h^n}{n!} f^{(n)}(x_0) + \frac{h^{n+1}}{(n+1)!} f^{(n+1)}(\xi) 
\end{align}$$

其中 $\xi \in (x_0 , x_0 + h) ,\xi = x_0 + \theta h $

对于中值定理有

$$\begin{align}
    f(x) - f(x + h) = hf'(\xi) 
\end{align}$$

其中 $\xi = x + \theta h$


### 2.例题
1.设 $f(x_0 + h)  = f(x_0) + f'(x_0)h+ \frac{h^2}{2} f''(x_0) + \frac{h^3}{3!} f^{(3)}(x_0 + \theta h)$ , $f^{(4)}(x)$ 连续 , $f^{(4)}(x_0)\not ={0} $ ,求 $\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \theta$ .
解:
得到

$$\begin{align}
    f(x_0 + h)  = f(x_0) + f'(x_0)h+ \frac{h^2}{2} f''(x_0) + \frac{h^3}{3!} f^{(3)}(x_0) + \frac{h^4}{4!}f^{(4)}(\xi)
\end{align}$$

两式相减得到

$$\begin{align}
    [\frac{h^3}{3!} f^{(3)}(x_0) - \frac{h^3}{3!} f^{(3)}(x_0 + \theta h)] + \frac{h^4}{4!}f^{(4)}(\xi) = 0
\end{align}$$

化简有

$$\begin{align}
    f^{(3)}(x_0 + \theta h) - f^{(3)}(x_0) = \frac{h}{4}f^{(4)}(\xi)
\end{align}$$


对等式左边拉格朗日中值定理有

$$\begin{align}
    f^{(4)}(\eta) \theta h = \frac{h}{4}f^{(4)}(\xi)   ,\eta \in (x_0 , x_0 + h\theta)
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    f^{(4)}(\eta) \theta  = \frac{1}{4}f^{(4)}(\xi)
\end{align}$$

两边对 $h$ 取极限 $h\rightarrow 0$ ,并且 $f^{(4)}(x)$ 是连续的 $f^{(4)}(x_0) \not ={0} $ 得到

$$\begin{align}
    \theta = \frac{1}{4}
\end{align}$$

推论:如果 $f(x)$ $n$ 阶可导,并且 $f^{(n)}(x)$ 连续 $f^{(n)}(x_0) \not ={0}$ ,则

$$\begin{align}
    f(x_0 + h) = f(x_0) + f'(x_0)h + \cdots + \frac{h^{n-1}}{(n-1)!} f^{(n-1)}(x_0 + \theta h)
\end{align}$$

就有

$$\begin{align}
    \lim_{h\rightarrow 0} \theta = \frac{1}{n}
\end{align}$$

2.设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 有二阶连续导函数,求证:至少存在一个 $\xi \in(a,b)$ ,使得

$$\begin{align}
    f(b) + f(a) - 2 f(\frac{b+a}{2}) = \frac{(b-a)^2}{4}f''(\xi)
\end{align}$$

证明:
$f(x)$ 分别在 $x = a , x = b$ 处泰勒展开

$$\begin{align}
    f(x) = f(a) + f'(a)(x - a) + \frac{f''(\xi_1)}{2}(x - a)^2 \\
    f(x) = f(b) + f'(b)(x - b) + \frac{f''(\xi_2)}{2}(x - b)^2
\end{align}$$

取 $x = \frac{b+a}{2}$,得到

$$\begin{align}
    f(\frac{b+a}{2}) &= f(a) + f'(a)(\frac{b-a}{2}) + \frac{f''(\xi_1)}{2}(\frac{b-a}{2})^2 \\
    &= f(b) + f'(b)(\frac{b-a}{2}) + \frac{f''(\xi_2)}{2}(\frac{a-b}{2})^2
\end{align}$$


$(14),(15)$ 两式相加有

$$\begin{align}
    2f(\frac{b+a}{2}) &= f(a)+f(b)  + f'(a)(\frac{b-a}{2}) + + f'(b)(\frac{b-a}{2}) + [\frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2}]\frac{(b-a)^2}{4}
\end{align}$$

简化

$$\begin{align}
    f(a)+f(b)   2f(\frac{b+a}{2}) &=  [f'(b) - f'(a)](\frac{b-a}{2}) - [\frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2}]\frac{(b-a)^2}{4}
\end{align}$$

注意到

$$\begin{align}
    f'(b) - f'(a) = (b - a)f''(\eta)
\end{align}$$

故有

$$\begin{align}
    f(a)+f(b)   2f(\frac{b+a}{2}) &=  [f'(b) - f'(a)](\frac{b-a}{2}) - [\frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2}]\frac{(b-a)^2}{4} \\
    &=\frac{(b-a)^2}{2} f''(\eta) -[\frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2}]\frac{(b-a)^2}{4} \\
    &=\frac{(b-a)^2}{4}\left\{2f''(\eta) - [\frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2}]\right\}
\end{align}$$


因为 $f''(x)$ 在 $[a,b]$ 上面连续,则该函数有界,存在 $m\leq M \in R,m \leq f''(x)\leq M$ ,则说明

$$\begin{align}
    m\leq \frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2} \leq M \\
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    m\leq 2f''(\eta) - [\frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2}] \leq M
\end{align}$$

根据介值定理,一定存在一个 $\xi \in (a,b)$ 使得

$$\begin{align}
    f''(\xi) = 2f''(\eta) - [\frac{f''(\xi_2) + f''(\xi_1)}{2}]
\end{align}$$

即

$$\begin{align}
    f(b) + f(a) - 2 f(\frac{b+a}{2}) = \frac{(b-a)^2}{4}f''(\xi)
\end{align}$$

证毕.