## 一.可导问题
对于变上限积分 $\int^x_a f(t) dt$ 是否可导的问题:
(1) 连续函数 $f(x)$ 的变上限积分 $\int^x_af(t)dt$ 存在并且可导
(2)如果 $f(x)$ 存在有限个第一类间断点
&emsp;&emsp;(2.a) 如果 $x = x_0 $ 是 $f(x)$ 的连续点,则函数 $F(x) = \int^x_a f(t) dt$ 在 $x = x_0$ 处连续且可导,导函数在该点连续.
&emsp;&emsp;(2.b) 如果 $x = x_0 $ 是 $f(x)$ 的可去间断点,则函数 $F(x) = \int^x_a f(t) dt$ 在 $x = x_0$ 处连续且可导,但是导函数在这点不连续.
&emsp;&emsp;(2.c) 如果 $x = x_0 $ 是 $f(x)$ 的跳跃间断点,则函数 $F(x) = \int^x_a f(t) dt$ 在 $x = x_0$ 处连续但是不可导.

这里仅关注(2) 中的 $a,b,c$.
a.对于 $x = x_0$ 为 $F(x)$ 的连续点,那么
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} = \lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} = f(x_0)
\end{align}$$

故 $F(x)$ 在 $x = x_0$ 处可导,且 $[F(x)]_{x = x_0} = f(x_0)$ ,说明 $F(x)$ 的导函数在 $x = x_0$ 处连续.


b.设 $\alpha,\beta$ 为两个不同的实数 $f(x_0) = \alpha,\displaystyle \lim_{x\rightarrow x_0^+} f(x) =  \lim_{x\rightarrow x_0^-} f(x)= \beta $ ,则它在 $x_0$ 的右导数
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} &= \lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{\int^{x}_af(t) dt - \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt  + \int^{x_0}_af(t) dt- \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt }{x - x_0} \\
    &= \lim_{x\rightarrow x_0^+}f(\xi) , \xi \in (x_0,x)\\
    &=f(x_0^+) = \beta
\end{align}$$

在 $x_0$ 的左导数
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} &= \lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{\int^{x}_af(t) dt - \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt  + \int^{x_0}_af(t) dt- \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt }{x - x_0} \\
    &= \lim_{x\rightarrow x_0^-}f(\xi) , \xi \in (x,x_0)\\
    &=f(x_0^-) = \beta
\end{align}$$

所以
$$\begin{align}
    F'(x_0^+) = F'(x_0^-) = \beta 
\end{align}$$

故 $F(x)$ 在 $x = x_0$ 处可导,但是 $F'(x) = f(x)$ , $f(x_0) = \alpha \not ={\beta} $,所以 $F'(x)$ 在 $x = x_0$ 处不连续.


c.设 $\alpha,\beta,\gamma$ 为三个不同的实数,且 $f(x_0) = \alpha,\displaystyle \lim_{x\rightarrow x_0^+} f(x) =  \beta ,\lim_{x\rightarrow x_0^-} f(x)=  \gamma  $ ,则在 $x_0$ 的右导数
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} &= \lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{\int^{x}_af(t) dt - \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt  + \int^{x_0}_af(t) dt- \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt }{x - x_0} \\
    &= \lim_{x\rightarrow x_0^+}f(\xi) , \xi \in (x_0,x)\\
    &=f(x_0^+) = \beta
\end{align}$$

在 $x_0$ 的左导数
$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} &= \lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{\int^{x}_af(t) dt - \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt  + \int^{x_0}_af(t) dt- \int^{x_0}_af(t) dt}{x - x_0} \\
    &=\lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{\int^{x}_{x_0}f(t) dt }{x - x_0} \\
    &= \lim_{x\rightarrow x_0^-}f(\xi) , \xi \in (x,x_0)\\
    &=f(x_0^-) = \gamma
\end{align}$$

所以
$$\begin{align}
    F'(x_0^+) \not ={F'(x_0^-)}  
\end{align}$$

故 $F(x)$ 在 $x = x_0$ 处不可导,更别谈 $x = x_0$ 时 $F'(x)$ 的连续性了.


---
## 二.相关计算



---
## 三.例题
1.设 $f(x)$ 在$(-\infty,+\infty)$ 上连续且非负,并且它满足:

$$\begin{align}
    \int^{x}_0tf(x^2)f(x^2 - t^2) dt = sin^2(x^2)
\end{align}$$

求 $f(x)$ 在 $[0,\pi]$ 上的平均值.

解:
令 $x^2 - t^2 = \xi$ ,则有 $-2tdt = d\xi$ ,则有

$$\begin{align}
    \int^{0}_{x^2}tf(x^2)f(\xi) \frac{d\xi}{-2t} &= sin^2(x^2) \\
    \frac{1}{2}\int^{x^2}_0 f(x^2) f(\xi) d\xi &= sin^2(x^2) \\
    \frac{1}{2}f(x^2) \int^{x^2}_0 f(\xi) d\xi &= sin^2(x^2)
\end{align}$$

令 $x^2 = u$ ,则有

$$\begin{align}
    \frac{1}{2} f(u) \int^u_0 f(\xi) d\xi = sin^2u
\end{align}$$

看到 $\displaystyle\int^x_0 f(t) dt$ 就令 $F(x) = \displaystyle\int^x_0 f(t) dt$ ,而 $F(x)$ 的性质有 $F(0) = 0; F(x) = xf(\xi),\xi \in (0,x) ;\displaystyle\frac{dF}{dx} = f(x)$ ,则有

$$\begin{align}
    \frac{1}{2} f(u) \int^u_0 f(\xi) d\xi &= sin^2u \\
    \frac{1}{2} \frac{dF}{du}F(u) &= sin^2u
\end{align}$$

开始解微分方程

$$\begin{align}
    FdF &= 2sin^2udu \\
    \frac{F^2}{2} &= u - \frac{1}{2} sin2u + C\\
    F &= \sqrt{2u - sin2u + C}
\end{align}$$

因为 $F(0) = 0$ ,则 $C = 0$ ;而$f(x)$ 在 $[0,\pi]$ 上的平均值:

$$\begin{align}
    \frac{\int^{\pi}_0f(x)dx}{\pi} = \frac{F(\pi)}{\pi} = \sqrt{\frac{2}{\pi}}
\end{align}$$
