### 一.定积分
设 $f(x)$ 定义在区间 $[a,b]$ 上,给定一个分割 $\pi :a = x_0<x_1 \cdots <x_{n} = b$,分割中的点将 $[a,b]$ 分割成 $n$ 个区间:

$$\begin{align}
    [a,x_1],[x_1,x_2],\cdots [x_{i},x_{i+1}],\cdots [x_{n-1},b]
\end{align}$$

每个区间的长度为 $\Delta x_i = x_i - x_{i-1}$ ,分割的模为 $|\pi| = \underset{1 \leq i\leq n}{\max}\{ \Delta x_i\}$ ,对于任意分割 $\pi$ ,取 $\xi_i \in [x_{i},x_{i+1}]$ ,称

$$\begin{align}
    \sum_{i=1}^{n}f(\xi_i) \Delta x_i
\end{align}$$

为函数 $f(x)$ 在区间 $[a,b]$ 上的黎曼和.如果存在实数 $I\in R$ ,使得对于任意 $\epsilon>0$ ,存在 $\delta >0$ 使得分割 $\pi$ 只要 $|\pi|<\delta$ 时就有

$$\begin{align}
    |\sum_{i=1}^{n}f(\xi_i) \Delta x_i - I|<\epsilon
\end{align}$$

则称 $f(x)$ 在区间 $[a,b]$ 上黎曼可积.称 $I$ 为 $f(x)$ 在区间 $[a,b]$ 上的定积分

$$\begin{align}
    I = \int^b_a f(x) dx = \lim_{|\pi|\rightarrow 0}\sum_{i=1}^{n}f(\xi_i) \Delta x_i
\end{align}$$

注意只要满足上式的 $\pi$ 就有积分 $I$ ,即任意分割就可以.

### 二.构造
#### 2.1通用版本
既然说 $\pi$ 任意都可以,那我们可以构造一个在 $[a,b]$ 上的一个分割:

$$\begin{align}
    \pi: a< a + \frac{b-a}{n} < a + \frac{2(b-a)}{n} < \cdots  a + \frac{(n-1)(b-a)}{n} < b
\end{align}$$

即 $x_i = a + \frac{i(b - a)}{n},\Delta x_i = \frac{b - a}{n}$ 那么就有

$$\begin{align}
    I = \int^b_a f(x) dx = \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^{n}f(a + \frac{i(b-a)}{n}) \frac{b-a}{n}
\end{align}$$

#### 2.2 在 $[0,1]$ 上的构造有

$$\begin{align}
    I = \int^1_0 f(x) dx = \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^{n}f(\frac{i}{n}) \frac{1}{n}
\end{align}$$

#### 2.3 在 $[0,b]$ 上的构造有

$$\begin{align}
    I &= \int^b_0 f(x) dx = \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^{n}f(\frac{bi}{n}) \frac{b}{n} \\
    &= \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^{bn}f(\frac{i}{n}) \frac{1}{n}
\end{align}$$

#### 2.4 在 $[0,x]$ 上的构造有

$$\begin{align}
    I &= \int^x_0 f(t) dt = \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^{n}f(\frac{xi}{n}) \frac{x}{n} \\
\end{align}$$

#### 2.5 宽泛构造

$$\begin{align}
    I = \int^1_0 f(x) dx = \lim_{n\rightarrow +\infty} \sum_{i=1}^n f( \frac{ai+b}{an}) \frac{1}{n} , a\not ={0}
\end{align}$$


$$\begin{align}
    I &= \int^c_0 f(x) dx = \lim_{n\rightarrow +\infty} \sum_{i=1}^n f( \frac{(ai+b)c}{an}) \frac{c}{n} , a\not ={0} \\
    &=\sum_{i=1}^{cn} f( \frac{ai+b}{an}) \frac{1}{n} , a\not ={0}
\end{align}$$

例题:
1.求极限

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} (\frac{1}{n + 1} + \frac{1}{n + 2} + \cdots \frac{1}{n + n})
\end{align}$$

解:

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} (\frac{1}{n + 1} + \frac{1}{n + 2} + \cdots \frac{1}{n + n}) &= \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^n \frac{1}{n + i} \\
    &=  \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^n \frac{1}{1 + \frac{i}{n}} \frac{1}{n} \\
    &=\int^1_0 \frac{1}{1 + x}  dx \\
    &= \ln(1 + x)|^1_0\\
    &=\ln 2
\end{align}$$


2.求极限

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} (\frac{n}{n^2 + 1^2} + \frac{n}{n^2 + 2^2} + \cdots \frac{n}{n^2 + n^2})
\end{align}$$

解:

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} (\frac{n}{n^2 + 1^2} + \frac{n}{n^2 + 2^2} + \cdots \frac{n}{n^2 + n^2}) &= \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^n \frac{n}{n^2 + i^2} \\
    &=  \lim_{n\rightarrow +\infty}\sum_{i=1}^n \frac{1}{1 + (\frac{i}{n})^2} \frac{1}{n} \\
    &=\int^1_0 \frac{1}{1 + x^2}  dx \\
    &= \arctan x|^1_0\\
    &=\frac{\pi}{4}
\end{align}$$

3.求极限

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{x}{n}[\cos \frac{x}{n} + \cos \frac{2x}{n} + \cdots + \cos \frac{nx}{n}]
\end{align}$$

解:

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{x}{n}[\cos \frac{x}{n} + \cos \frac{2x}{n} + \cdots + \cos \frac{nx}{n}] &= \lim_{n\rightarrow +\infty} \sum_{i=1}^n\frac{x}{n}\cos \frac{ix}{n} \\
    &=\int^x_{0} \cos t dt \\
    &=\sin x
\end{align}$$

4.求极限

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\sqrt[n]{2} - 1}{\sqrt[n]{2n + 1}} [\int^\frac{1}{2n}_0 e^{-y^2} dy  + \int^\frac{3}{2n}_0 e^{-y^2} dy + \cdots + \int^\frac{2n - 1}{2n}_0 e^{-y^2} dy]
\end{align}$$

解:
注意到

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} \sqrt[n]{2n + 1} &= \lim_{n\rightarrow +\infty} e^{ \frac{\ln 2n + 1}{n}} \\
    &=1
\end{align}$$

那么上述极限为

$$\begin{align}
    &=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\sqrt[n]{2} - 1}{\sqrt[n]{2n + 1}} [\int^\frac{1}{2n}_1 e^{-y^2} dy  + \int^\frac{3}{2n}_1 e^{-y^2} dy + \cdots + \int^\frac{2n - 1}{2n}_1 e^{-y^2} dy]\\ 
    &=\lim_{n\rightarrow +\infty} (\sqrt[n]{2} - 1) \sum_{i=1}^{n}\int^\frac{2i - 1}{2n}_1 e^{-y^2} dy \\
    &=\lim_{n\rightarrow +\infty} (e^{\frac{\ln 2}{n}} - 1) \sum_{i=1}^{n}\int^\frac{2i - 1}{2n}_1 e^{-y^2} dy \\ 
    &=\ln 2 \sum_{i=1}^{n}\int^\frac{2i - 1}{2n}_1 e^{-y^2} dy \frac{1}{n} \\
\end{align}$$

设 $f(x) = \int^{x}_1 e^{-y^2} dy$ ,则上式变为

$$\begin{align}
    &= \ln 2 \sum_{i=1}^{n} f(\frac{2i - 1}{2n}) \frac{1}{n}\\ \\
    &= \ln 2 \int^1_0 f(t) dt \\
    &=\ln 2 \int^1_0 dx \int^x_1 e^{-y^2} dy \\
    &=-\ln 2 \int^1_0 dx \int^1_x e^{-y^2} dy \\
    &=\frac{\ln 2}{2} e^{-y^2}|^1_0 \\
    &=\frac{\ln 2}{2}[e^{-1} -1]
\end{align}$$


附注: $(41)$ 到 $(42)$ 中间用了二重积分换限,然后一步一步积分.


5.求极限

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}[\ln(2 + 2n - 3) + \ln (4 + 2n - 3) +\cdots \ln(2n + 2n - 3)] - \ln 2n 
\end{align}$$

解:
上式极限变为

$$\begin{align}
    &\lim_{n\rightarrow +\infty}\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n  \ln (2i + 2n  - 3)  -\ln 2n \\
    &=\lim_{n\rightarrow +\infty}\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n  [\ln (2i + 2n  - 3) - \ln 2n] \\
    &=\lim_{n\rightarrow +\infty}\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n  [\ln (\frac{2i - 3}{2n} + 1)] \\
    &= \int^1_0 \ln (1 + x) dx \\
    &= 1
\end{align}$$
