### 错题累计
1.求曲面 $D:(x - 2)^2  + y^2 = 1$ 绕 $y$ 轴旋转的曲面面积
解:
利用微元法

$$\begin{align}
    dS = 2\pi |x| ds
\end{align}$$

因在 $D$ 满足 $x>0$ ,则令 $x = 2 + \cos t , y = \sin t$ ,得到

$$\begin{align}
    S &= 2\pi \int^{2\pi}_{0} (2  +\cos t) \sqrt{[x'(t)]^2 + [y'(t)]^2} dt \\
    &= 2\pi\int^{2\pi}_{0} (2  +\cos t) dt \\
    &=8\pi^2 
\end{align}$$

.


2.已知样本空间 $\Omega$ 中 $A,B$ 式随机事件,其中 $AB = \bar{A}\bar{B}$ ,求 $P(\bar{A}|B) + P(A|\bar{B})$ .

解:
因为 $AB = \bar{A}\bar{B}$

$$\begin{align}
    AB = AB(AB) = (AB)\bar{A}\bar{B} = \varnothing  \rightarrow A \cup B = \Omega
\end{align}$$

得到 $\bar{A} = B$ ,所以

$$\begin{align}
    P(\bar{A}|B) + P(A|\bar{B}) &=P(\bar{A}|\bar{A}) + P(A|A) \\
    &= 2
\end{align}$$

3.已知立体 $V$ 由曲面 $x^2 + y^2 = -2x(z - 1)(0 \leq z\leq 1)$ 和平面 $z = 0$ 围成.求
(1) $V$ 的形心坐标 $\bar{x}$
(2) 求积分 $I = \displaystyle \iint_{\Sigma} \frac{2x^2}{\sqrt{4x^4 + (x^2 + y^2)^2}} dS$
解:
(1)
已知立体是一个锥体,地面由 $(x - 1)^2 + y^2 \leq 1$ 围成,则

$$\begin{align}
    \bar{x} = \frac{\iiint_V x dV}{\iiint_V  dV}
\end{align}$$

其中

$$\begin{align}
    \iiint_V  dV &= \frac{1}{3}\pi 1^2 1 &= \frac{\pi}{3}
\end{align}$$

又有

$$\begin{align}
    \iiint_V  x dV &= \iint_{D_xy} xd\sigma \int^{1 - \frac{x^2 + y^2}{2x}}_0 dz \\
    &=\iint_{D_xy} x (1 - \frac{x^2 + y^2}{2x})d\sigma \\
    &=\iint_{D_xy} x d\sigma - \frac{1}{2}\iint_{D_xy} x^2 + y^2 d\sigma 
\end{align}$$

$D_{xy} = \left\{(x,y)| (x - 1)^2 + y^2 \leq 1\right\}$ , 令 $x = 1 + r\cos \theta , y = r\sin \theta$ ,得到

$$\begin{align}
    |\frac{\partial (x,y)}{\partial (r,\theta)}| &= r
\end{align}$$


$$\begin{align}
    \iint_{D_xy} x d\sigma &= \int^{2\pi}_0 d\theta \int^1_0 r + r^2 \cos \theta dr \\
    &=\pi  \\
    \iint_{D_xy} x^2 + y^2 d\sigma &= \int^{2\pi}_0 d\theta \int^1_0 r(1 + 2 r\cos \theta + r^2) dr \\
    &=\iint_{D_xy} x^2 + y^2 d\sigma \\
    &= \int^{2\pi}_0 d\theta \int^1_0 r + 2 r^2\cos \theta + r^3 dr \\
    &= \pi + \frac{\pi}{2} \\
    &= \frac{3\pi}{2}
\end{align}$$

则

$$\begin{align}
    \iint_{D_xy} x d\sigma - \frac{1}{2}\iint_{D_xy} x^2 + y^2 d\sigma &=\frac{\pi}{4}
\end{align}$$

最后得到

$$\begin{align}
    \bar{x} = \frac{3}{4}
\end{align}$$

(2)
已知

$$\begin{align}
    dS = \sqrt{1 + (\frac{\partial z}{\partial x})^2 + (\frac{\partial z}{\partial y})^2} dxdy
\end{align}$$

令 $\Gamma(x,y,z) = x^2 + y^2  +2x(z - 1)$ ,得到

$$\begin{align}
    \Gamma_x' &= 2x + 2(z - 1) \\
    \Gamma_y' &= 2 y \\
    \Gamma_z' &= 2x
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    \frac{\partial z}{\partial x} &= -\frac{F_x'}{F_z'}  = -\frac{2x + 2(z - 1)}{2x}\\
    \frac{\partial z}{\partial x} &=-\frac{F_y'}{F_z'} = -\frac{y}{x}
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    dS &= \sqrt{1 + (\frac{\partial z}{\partial x})^2 + (\frac{\partial z}{\partial y})^2} dxdy \\
    &=\sqrt{1 + \frac{(2x + 2(z - 1))^2}{4x^2} + \frac{y^2}{x^2}} dxdy
\end{align}$$

注意到

$$\begin{align}
    z - 1  = \frac{x^2 + y^2}{-2x} \rightarrow 2x +2(z - 1) = \frac{x^2 - y^2}{x}
\end{align}$$

故

$$\begin{align}
    dS &=\sqrt{1 + \frac{(2x + 2(z - 1))^2}{4x^2} + \frac{y^2}{x^2}} dxdy \\
    &=\sqrt{1 + \frac{x^4 - 2 x^2y^2 + y^4}{4x^4} + \frac{y^2}{x^2}} dxdy \\
    &=\sqrt{ \frac{x^4 + 2x^2y^2 + y^4 + 4x^4}{4x^4}}dxdy \\
    &= \sqrt{ \frac{(x^2 + y^2)^2+ 4x^4}{4x^4}} dxdy
\end{align}$$

则有

$$\begin{align}
    I &=\iint_{\Sigma} \frac{2x^2}{\sqrt{4x^4 + (x^2 + y^2)^2}} dS \\
    &= \iint_{D_{xy}} dxdy \\
    &= \pi
\end{align}$$

3.已知 $\displaystyle \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n = \frac{1}{1 - x - x^2}$ .
(1)求证: $a_{n+2} =a_{n+1} + a_{n}$ 
(2)求级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{n+1}}{a_na_{n+2}}$.
(1)证明:

$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n 
    &= a_0 + a_1x + \cdots \\ 
    &=\frac{1}{1 - x - x^2}
\end{align}$$

得到 $a_0 = a_1 = 1$,故

$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{+\infty} a_{n+2}x^{n} &=\frac{1}{x^2}\sum_{n=0}^{+\infty} a_{n+2}x^{n+2} \\
    &=\frac{1}{x^2}[S(x) - a_0 - a_1x] \\
    &=\frac{1}{x^2}[S(x) - 1- x]
\end{align}$$


$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{+\infty} a_{n+1}x^{n} &=\frac{1}{x}\sum_{n=0}^{+\infty} a_{n+1}x^{n+1} \\
    &=\frac{1}{x}[S(x) - a_0] \\
    &=\frac{1}{x}[S(x) - 1]
\end{align}$$


$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{+\infty} a_{n}x^{n} &=S(x)
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{+\infty}( a_{n}x^{n} + a_{n+1}x^{n} ) &=\sum_{n=0}^{+\infty}( a_{n}+ a_{n+1} )x^{n}  \\
    &=\sum_{n=0}^{+\infty} a_{n+2}x^{n}
\end{align}$$

故 $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$ .
(2)
解:
因为 $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$ 得到 $a_{n+1} = a_{n+2} - a_n$ ,所以

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{n+1}}{a_na_{n+2}} &=\sum_{n=1}^{+\infty}( \frac{1}{a_n} - \frac{1}{a_{n+2}}) \\
    &=\lim_{n\rightarrow +\infty} \sum_{k=1}^n( \frac{1}{a_k} - \frac{1}{a_{k+2}}) \\
    &=\lim_{n\rightarrow +\infty} S_n
\end{align}$$

现在讨论 $S_n$ 

$$\begin{align}
    S_n &=  (\frac{1}{a_1}-\frac{1}{a_3})+(\frac{1}{a_2}-\frac{1}{a_4})+(\frac{1}{a_3}-\frac{1}{a_5})+(\frac{1}{a_4}-\frac{1}{a_6})+\cdots (\frac{1}{a_{n-2}}-\frac{1}{a_{n}})+ (\frac{1}{a_{n-1}}-\frac{1}{a_{n+1}})+(\frac{1}{a_n}-\frac{1}{a_{n+2}}) \\
    &=\frac{1}{a_1} + \frac{1}{a_2} - \frac{1}{a_{n+1}} - \frac{1}{a_{n+2}}
\end{align}$$


因为 $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$ ,且 $a_1 = a_0 = 1$ 故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow} a_n = +\infty$ ,所以



因为 $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$ ,且 $a_1 = a_0 = 1$ 故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow} a_n = +\infty$ ,所以


因为 $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$ ,且 $a_1 = a_0 = 1$ 故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow} a_n = +\infty$ ,所以

因为 $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$ ,且 $a_1 = a_0 = 1$ 故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} a_n = +\infty$ ,所以




$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} S_{n} &=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{a_1} + \frac{1}{a_2}  - \frac{1}{a_{n+1}} - \frac{1}{a_{n+2}}\\
    &=\frac{1}{a_0} + \frac{1}{a_1} \\
    &=2
\end{align}$$


故 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{n+1}}{a_na_{n+2}}$ 存在且为 $2$.

总结:该题其实考察的是斐波那契数列的幂级数形式.
