### 系统全响应

$$\begin{align}
    y(t) = y_{ZSR}(t) + y_{ZIR}(t)
\end{align}$$

#### 1.零输入响应
即齐次解,已知初始状态 $y^{(n-1)}(0_-),y^{(n-2)}(0_-),\cdots y(0_-)$
解:

$$\begin{align}
    \sum_{i = 0}^n a_iy^{(i)}(t) = 0 ,a_n = 1
\end{align}$$

#### 2.零状态响应
给定 $f(t)$ ,先求初始状态 $y^{(n-1)}(0_+),y^{(n-2)}(0_+),\cdots y(0_+)$ ,再解方程.

$$\begin{align}
    \sum_{i = 0}^n a_iy^{(i)}(t) = \sum_{i = 0}^m b_if^{(i)}(t) ,a_n = 1
\end{align}$$

##### 3.例题
设系统模型满足:

$$\begin{align}
    y''(t) + 4 y'(t) + 3y(t) = f(t)
\end{align}$$

$y'(0_-) = 1,y(0_-) = 1$ ,求 $f(t) =\epsilon(t) $ 时的全响应.
解:
1.零输入响应:

$$\begin{align}
    y''(t) + 4 y'(t) + 3y(t) = 0
\end{align}$$

得到特征方程:

$$\begin{align}
    r^2 + 4r + 3 = 0  \rightarrow r_1 = -1,r_2 = -3
\end{align}$$

得到:

$$\begin{align}
    y_{ZIR}(t) = C_1e^{-t} + C_2e^{-3t} ,t > 0
\end{align}$$

则:

$$\begin{cases}
    y'(0_-) = 1 \\
    y(0_-) = 1
\end{cases}$$

得到:

$$\begin{align}
    \begin{cases}
    C_1 + C_2 = 1 \\
    -C_1 - 3C_2 = 1 
\end{cases} \rightarrow \begin{cases}
    C_1 = 2 \\
    C_2=-1
\end{cases}
\end{align}$$

故零输入响应为:

$$\begin{align}
    y_{ZIR}(t) = (2e^{-t} -e^{-3t})\epsilon(t)
\end{align}$$

2.零状态响应,先求初始状态
因为 $f(t) = \epsilon(t)$,

$$\begin{align}
    y''(t) + 4 y'(t) + 3y(t) = \epsilon(t)
\end{align}$$

所以 $y''(t)$ 中一定有 $\epsilon(t)$ ,$y'(t)$ 中有 $t\epsilon(t)$ , $y(t)$ 有 $t^2\epsilon(t)$ ,故 $y'(t),y(t)$ 在 $x = 0$ 处连续,而零状态响应是在无输入时下的响应,故此时:

$$\begin{align}
    y'(0_+) = 0 \\
    y(0_+) = 0
\end{align}$$

利用微分算子得到特解 $y^{*} = \frac{1}{3}$ ,得通解:

$$\begin{align}
    y_{ZSR}(t) = C_1e^{-t} + C_2e^{-3t} + \frac{1}{3} , t >0
\end{align}$$

因为条件 $(10),(11)$ ,则有:

$$\begin{align}
    \begin{cases}
    C_1 + C_2 &= -\frac{1}{3} \\
    -C_1 - 3 C_2 &= 0
\end{cases}\rightarrow \begin{cases}
    C_1 = -\frac{1}{2} \\
    C_2 = \frac{1}{6}
\end{cases}
\end{align}$$

故零状态响应为:

$$\begin{align}
    y_{ZSR}(t) = (-\frac{1}{2}e^{-t} + \frac{1}{6}e^{-3t} + \frac{1}{3})\epsilon(t)
\end{align}$$

3.则全响应为


$$\begin{align}
    y(t) &= 2e^{-t} - e^{-3t} + -\frac{1}{2}e^{-t} + \frac{1}{6}e^{-3t} + \frac{1}{3} ,t>0\\
    &=(\frac{3}{2} - \frac{5}{6}e^{-3t} + \frac{1}{3})\epsilon(t)
\end{align}$$


总结:
1.零输入状态求齐次解即可
2.零状态的初始条件查看 $y(t)$ 阶跃函数的个数即可.
例如:对于 $f(t) = e^{-t}\epsilon(t)$ ,系统为

$$\begin{align}
    y''(t) + 4y'(t) + 4y'(t) = f'(t) + 3f(t)
\end{align}$$

得到：

$$\begin{align}
    y''(t) + 4y'(t) + 4y'(t) = \delta(t)  + 2 e^{-t}\epsilon(t)
\end{align}$$

则 $y''(t)$ 中有 $\delta(t)$ ,$y'(t)$ 中有 $\epsilon(t)$ , $y(t)$ 有 $t\epsilon(t)$ ,故:

$$\begin{align}
    y'(0_+) = 1\\
    y(0_+) = 0
\end{align}$$