如果让你求一个 $\{x_n\}$ 的极限,如果给定式子可以在一开始求出来它的极限值,那么就令 $c_n = x_n - a$ .
这样的好处就是只要证明

$$\begin{align}
    |c_n|\leq 0
\end{align}$$

即可,因为绝对值本身就可以大于等于0,就可以夹逼它.简述为:
**构造 $|x_n - a| $ 证明 $|x_n - a| \rightarrow 0$,得到 $\displaystyle  \lim_{n\rightarrow\infty} x_n = a$**


## 例题1.
一.对于函数 $f$ ,如果它将 $[a,b]$ 映射到 $[a,b]$ 并且是在这个区间上连续的,则它必有一个不动点.
证明:
设:

$$\begin{align}
    F(x)  = f(x) - x 
\end{align}$$

则有

$$\begin{align}
    F(a) \geq 0 , F(b) \leq 0
\end{align}$$
1.
如果 

$$\begin{align}
    F(a) = 0 \quad or \quad F(b) = 0
\end{align}$$

则 $x = a \quad or \quad x = b$ 为零点,否则
2.

$$\begin{align}
    F(a) \not ={0} \quad and \quad F(b) \not ={0} \rightarrow F(a) >0 , F(b)<0
\end{align}$$

则 $\exist \xi \in (a,b)$ 使得:

$$\begin{align}
    F(\xi) = 0
\end{align}$$

二.如果给这个函数加上某个度量性质,那么该函数就可以是连续的(不显式说明,可以证明出来)且 $\xi$ 是在区间 $[a,b]$ 内的唯一不动点.

条件: $\forall x,y \in [a,b] , |f(x) - f(y) |\leq c |x - y| (c<1)$

1.先证明连续性:
令 $x_0 \in [a,b]$ ,对于任意 $\epsilon >0$ ,$x \in U(x_0,\delta) = \{x | 0<|x- x_0|<\delta \}$ , 取 $\delta = \frac{\epsilon}{c}$则有

$$\begin{align}
    0\leq|f(x) - f(x_0)| < c |x - x_0| <c\delta=\epsilon 
\end{align}$$

故

$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow x_0} f(x) = f(x_0)
\end{align}$$

2.再证明不动点的唯一性:
设 $\xi_1,\xi_2 \in [a,b] , \xi_1 \not ={ \xi_2} ,f(\xi_1) = f(\xi_2) = 0$

$$\begin{align}
    |\xi_1   - \xi_2| = |f(\xi_1) - f(\xi_2)|\leq c |\xi_1 - \xi_2|
\end{align}$$

因为 $c<1$ ,故上式矛盾,则 $\xi_1 = \xi_2$.

三.对于上述的函数 $f$ ,对于数列 $x_{n+1} = \frac{1}{2}[x_n + f(x_n)] ,x_1 = C$ , 其中 $C$ 为常数 ,那么 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow\infty}x_n = \xi$

证明:
先斩后奏:

$$\begin{align}
   | x_{n+1} - \xi | &=  |\frac{1}{2}[x_n + f(x_n)] - \xi  |\\
   &= |\frac{1}{2}[x_n + f(x_n)] -  \frac{1}{2}[\xi + f(\xi])|  \\ 
   &= |\frac{1}{2}[x_n - \xi + f(x_n) - f(\xi)]| \\
   &\leq \frac{1}{2}|x_n - \xi| + \frac{1}{2}|f(x_n) - f(\xi)| \\
   &\leq \frac{1}{2}|x_n - \xi| + \frac{1}{2} * c|x_n - \xi| = \frac{1}{2}(c + 1 )|x_n - \xi|
\end{align}$$

即可得:

$$\begin{align}
    | x_{n+1} - \xi | &\leq \frac{1}{2}(c + 1 )|x_n - \xi| \leq [\frac{1}{2}(c + 1 )]^2|x_{n-1} - \xi| \leq \dots \leq [\frac{1}{2}(c + 1 )]^n|x_1  - \xi|
\end{align}$$

注意的是 

$$\begin{align}
    c<1 \rightarrow \frac{c +1}{2} <1
\end{align}$$

故对式 $(27)$ 两边求极限 ,夹逼准则得到:


$$\begin{align}
    \exist N>0,\forall \epsilon>0,when\quad n>N,0\leq|x_{n+1} - \xi| < \epsilon
\end{align}$$


$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow\infty} x_n = \xi
\end{align}$$

四.我们把数列的条件扩充一下:
对于上述的函数 $f$ ,对于数列 $x_{n+1} = \lambda_1x_n + \lambda_2f(x_n),\lambda_1+\lambda_2=1,x_1 = C$ , 其中 $C$ 为常数 ,那么 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow\infty}x_n = \xi$
证明:

$$\begin{align}
   | x_{n+1} - \xi | &=  |\lambda_1x_n + \lambda_2f(x_n) - \xi  |\\
   &= |[\lambda_1x_n + \lambda_2f(x_n)] -  [\lambda_1\xi + \lambda_2f(\xi)]|  \\ 
   &\leq \lambda_1|x_n - \xi| + \lambda_2|f(x_n) - f(\xi)| \\
   &\leq\lambda_1|x_n - \xi| + \lambda_2 * c|x_n - \xi| = (\lambda_1 + c\lambda_2 )|x_n - \xi|
\end{align}$$

即可得:

$$\begin{align}
    | x_{n+1} - \xi | &\leq (\lambda_1 + c\lambda_2 )|x_n - \xi|  \leq \dots \leq (\lambda_1 + c\lambda_2 )^n|x_1  - \xi|
\end{align}$$

注意的是 

$$\begin{align}
    \lambda_1+\lambda_2=1,c<1 \rightarrow \lambda_1 + c\lambda_2 <1
\end{align}$$

故对式 $(27)$ 两边求极限 ,夹逼准则得到:


$$\begin{align}
    \exist N>0,\forall \epsilon>0,when\quad n>N,0\leq|x_{n+1} - \xi| < \epsilon
\end{align}$$

得到:

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow\infty} x_n = \xi
\end{align}$$


---
## 例题2.
设映射 $f$ 满足:

1.$ a\leq f(x)\leq b ,\forall x \in [a,b]$;
2.$\forall x,y \in [a,b], |f(x) - f(y) \leq \frac{1}{2}|x - y|$

又有 $\{x_n\}$ ,满足 $a\leq x_1\leq b$,$x_{n+1} =  \frac{1}{2}[x_n + f(x_n)]$
1. 证明 $f(x)=x$ 在 $[a,b]$ 上有唯一解 $\xi$;
2. 证明 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n = \xi$


证明:
1.
先证明存在性
令 $F(x)  = f(x) - x$ ,则有

$$\begin{align}
    F(a) = f(a) - a \geq 0\\
    F(b) = f(b) - b \leq 0
\end{align}$$

(1) 如果 $F(a) = 0$ ,则 $\xi = a$ 为零点.
(2) 如果 $F(b) = 0$ ,则 $\xi = b$ 为零点.
(3) 如果两个端点都不是零点,则根据零点定理 $\exist \xi \in (a,b)$ ,使得 $F(\xi) = 0$ ,则 $x = \xi$ 为零点
再证明唯一性
假设 $\exist \xi_1,\xi_2 \in [a,b]$ 且 $\xi_1 \not ={\xi_2}$ ,则有

$$\begin{align}
    0= |f(\xi_1) - f(\xi_2) | \leq \frac{1}{2}|\xi_1 - \xi_2|
\end{align}$$

又因为 $\xi_1 \not ={\xi_2}$ ，则

$$\begin{align}
    \frac{1}{2}|\xi_1 - \xi_2| = 0 \quad \rightarrow \quad \xi_1 = \xi_2
\end{align}$$
证毕.

2.先斩后奏,利用第一条件,然后放缩

$$\begin{align}
    |x_{n+1} - \xi| &= |\frac{1}{2}[x_n + f(x_n)]- \xi|\\
    &= |\frac{1}{2}[x_n + f(x_n)]- \frac{1}{2}[\xi + f(\xi)]| \\
    &=|\frac{1}{2}[x_n - \xi ] + f(x_n) - f(\xi)| \\
    &\leq \frac{1}{2}|[x_n - \xi ] | + \frac{1}{2}|f(x_n) - f(\xi)| \\
    & \leq \frac{1}{2}|[x_n - \xi ] | + \frac{1}{2}*\frac{1}{2}|x_n - \xi| = \frac{3}{4}|x_n - c|
\end{align}$$

即可得:

$$\begin{align}
    |x_{n+1} - \xi|& \leq\frac{3}{4}|x_n - c| \leq (\frac{3}{4})^2|x_{n-1} - c| \cdots \leq  (\frac{3}{4})^n|x_{1} - c|
\end{align}$$

两边取极限 $(n \rightarrow \infty)$ ,得到:

$$\begin{align}
    0 \leq|x_{n+1} - \xi| \leq 0
\end{align}$$

则

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow\infty} x_n = \xi
\end{align}$$

证毕.

总结:
1.先利用压缩映射得到唯一不动点.
2.利用压缩映射的度量性质,不动点,先斩后奏,放缩来得到数列的极限.



