### 错题
1.设 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处连续,且

$$\begin{align}
    \lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)} \frac{f(x,y)}{x^2 + y^2} = A
\end{align}$$

求证: $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处可微,并求其偏导数.
解法一:
因为 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处连续,则

$$\begin{align}
    f(0,0) = \lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)} f(x,y) = 0
\end{align}$$

则

$$\begin{align}
    \lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)} \frac{f(x,y) - f(0,0)}{\sqrt{x^2 + y^2}} &= \lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)} \frac{f(x,y)}{x^2 + y^2} \frac{x^2 + y^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} \\
    &=A \lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)}\sqrt{x^2 + y^2} \\
    &= 0
\end{align}$$

故 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处可微,且偏导数为 $f'_x(0,0) = 0 , f'_y(0,0) = 0$.

解法二:
因为 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处连续,则在 $(0,0)$ 的一个邻域内

$$\begin{align}
    f(x,y) = A(x^2 + y^2)
\end{align}$$

而 $x^2 + y^2 $ 在 $(0,0)$ 处可微,切

$$\begin{align}
    \frac{\partial f}{\partial x} |_{(0,0)} = 2Ax |_{(0,0)} = 0\\
    \frac{\partial f}{\partial y} |_{(0,0)} = 2Ay |_{(0,0)} = 0
\end{align}$$

故 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处的偏导数为 $f'_x(0,0) = 0 , f'_y(0,0) = 0$.

注意:方法二好用但是条件更为苛刻,需要 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处连续;接下来解释一下为什么 因为 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处连续,则说明

$$\begin{align}
    \lim_{(x,y)\rightarrow (0,0)} f(x,y) = f(0,0)
\end{align}$$

故在 $\sqrt{(x - 0)^2 + (y - 0)^2} < \delta$ (注意不再是去心邻域了)的情况下

$$\begin{align}
    f(x,y) = A(x^2 + y^2)
\end{align}$$

这个定理的关键就在于 $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 处的连续性和极限的显示函数.
推论:若 $f(x,y)$ 在 $(x_0,y_0)$ 处**连续**,且有

$$\begin{align}
    \lim_{(x,y)\rightarrow (x_0,y_0)} \frac{f(x,y)}{g(x,y)} = A
\end{align}$$

其中 $g(x,y)$ 已知,则在 $(x_0,y_0)$ 的一个邻域里面 ,$f(x,y)$ 可近似为

$$\begin{align}
    f(x,y) = Ag(x,y)
\end{align}$$



2.求积分 $\int^2_0 x\sqrt{2x - x^2} dx$ 
解:

$$\begin{align}
    \int^2_0 x\sqrt{2x - x^2} dx &= \int^2_0 x\sqrt{1-(x^2 - 2x +1)} dx\\
    &=\int^2_0 x\sqrt{1 - (x - 1)^2} dx
\end{align}$$

令 $x - 1 = \sin t$ ,则 $dt = \cos t dt$ ,

$$\begin{align}
    \int^{\frac{\pi}{2}}_{-\frac{\pi}{2}}(\sin t +1) |\cos t|\cos t dt &=\int^{\frac{\pi}{2}}_{-\frac{\pi}{2}}\sin t \cos^2tdt + \int^{\frac{\pi}{2}}_{-\frac{\pi}{2}}\cos^2 tdt \\
    &=2\int^{\frac{\pi}{2}}_{-\frac{\pi}{2}}\cos^2 tdt \\
    &= 2 * \frac{1}{2} * \frac{\pi}{2} \\
    &= \frac{\pi}{2} 
\end{align}$$


3.求证:对于 $\forall x \in(-1,1) , \displaystyle x\ln \frac{1+x}{1-x}+ \cos x \geq 1 + \frac{x^2}{2}$ .
证明:
令

$$\begin{align}
    f(x) = x\ln \frac{1+x}{1-x}+ \cos x - 1 - \frac{x^2}{2} 
\end{align}$$

注意到 $f(x)$ 为偶函数,且得到 $f(0) = 0$,只要证明对于 $\forall x \in(0,1) , f(x) > f(0)$ 即可.

$$\begin{align}
    f'(x) = 
\end{align}$$




4.求幂级数 $\displaystyle \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{4n^2 + 4n + 3}{2n + 1}x^{2n}$ 的和函数,已知它的收敛域 $|x| <1$ .
解:

注意: n = 0 时 ,首项 $a_0 = 3$ ,则和函数 $S(0)  = 3$.

$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{4n^2 + 4n + 3}{2n + 1}x^{2n} &= \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{(2n + 1)^2 + 2}{2n + 1}x^{2n} \\
    &=\sum_{n=0}^{+\infty}(2n + 1)x^{2n} + \frac{2}{x}\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{1}{2n + 1}x^{2n + 1} \\
    &=f(x) + \frac{2}{x}g(x)
\end{align}$$


分别求

$$\begin{align}
    \int f(x) dx &= \sum_{n=0}^{+\infty} x^{2n + 1} \\
    &= \frac{x}{1  - x^2}
\end{align}$$

得到 $f(x) = \displaystyle \frac{1 + x^2}{(1 - x^2)^2}$ .

$$\begin{align}
    g(x) =\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{1}{2n + 1}x^{2n + 1}
\end{align}$$

因为

$$\begin{align}
    g'(x) &= \sum_{n=0}^{+\infty} x^{2n} \\
    &= \frac{1}{1 - x^2}
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    g(x) &= \int \frac{1}{1 - x^2} dx\\ 
    &= \int \frac{\frac{1}{2}}{1 - x} + \frac{\frac{1}{2}}{1 + x} dx\\
    &= \frac{1}{2}\ln|1 + x| - \frac{1}{2}\ln |1 - x| \\
    &= \frac{1}{2} \ln |\frac{1+x}{1-x}|
\end{align}$$


则和函数为

$$\begin{align}
    S(x) =\begin{cases}
        \displaystyle \frac{1 + x^2}{(1 - x^2)^2} + \frac{1}{x} \ln |\frac{1+x}{1-x}| &,0 <|x|<1 \\
        \\
        3 &, x= 0
    \end{cases}
\end{align}$$

注意 $S(0) = a_0$