### 
1.设 $a_n<b_n,n=1,2,\cdots$ , 若级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty a_n,\displaystyle\sum_{n=1}^\infty b_n$ 均收敛,求证: $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ 绝对收敛是 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} b_n$ 绝对收敛的充要条件.
解:
易得 $\lim a_n = 0,\lim b_n = 0$,且已知 $b_n - a_n > 0$ ,考虑
$$\begin{align}
    \sum (b_n - a_n) &= \sum b_n - \sum a_n \\
\end{align}$$ 

是收敛级数.即 $\sum |b_n - a_n| = \sum (b_n - a_n)$ ,故 $\sum (b_n - a_n)$ 绝对收敛




1.充分性
如果 $\sum a_n$ 绝对收敛,则
$$\begin{align}
    |b_n| = |b_n - a_n + a_n| \leq |b_n - a_n| + |a_n| 
\end{align}$$

故 $\sum b_n$ 绝对收敛.

1.必要性
如果 $\sum a_n$ 绝对收敛,则
$$\begin{align}
    |a_n| = |a_n - b_n + b_n| \leq |b_n - a_n| + |b_n| 
\end{align}$$

故 $\sum a_n$ 绝对收敛.


---
2.设 $X_1,X_2$ 是来自母体 $X \sim N(u,\sigma^2)$ 的简单随机样本,若 $T = a|X_1 - X_2|$ 是 $\sigma$ 的无偏估计,求 $a$.
解:
因为 $E[X_1 - X_2] = 0 , D[X_1 - X_2] = D[X_1] + D[X_2] = 2\sigma^2 ,X_1 - X_2 \sim N(0,2\sigma^2)$ ,则
$$\begin{align}
    E[|X_1 - X_2|] &= \int^{+\infty}_{-\infty} \frac{|y|}{2\sigma\sqrt{\pi}} e^{-\frac{y^2}{4\sigma^2}}dy \\
    &=\frac{1}{\sigma\sqrt{\pi}}\int^{+\infty}_0 ye^{-\frac{y^2}{4\sigma^2}} dy \\
\end{align}$$

令 $\frac{y^2}{4\sigma^2} = \xi^2 , y = 2\sigma \xi ,dy = 2\sigma d\xi$ ,得到
$$\begin{align}
    \frac{1}{\sigma\sqrt{\pi}}\int^{+\infty}_0 ye^{-\frac{y^2}{4\sigma^2}} dy &=\frac{1}{\sigma\sqrt{\pi}}\int^{+\infty}_0 4\sigma^2 \xi e^{-\xi^2} d\xi \\
    &=\frac{2\sigma}{\sqrt{\pi}} (2\int^{+\infty}_0\xi e^{-\xi^2} d\xi) \\
    &=\frac{2\sigma}{\sqrt{\pi}}
\end{align}$$


故 $E[T] = a\frac{2\sigma}{\sqrt{\pi}} = \sigma$ 得到 $a = \frac{\sqrt{\pi}}{2}$.

---
3.设 $f(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上具有连续二阶导函数,证明:
(1)设 $f(0) = 0$ ,则存在 $\xi \in(-a,a)$ 使得 $f''(\xi) = \frac{1}{a^2}[f(a) + f(-a)]$
(2) 设 $f(x)$ 在 $(-a,a)$ 上存在极值,则存在 $\eta \in(-a,a)$ ,使得
$$\begin{align}
    |f''(\eta)| \geq \frac{1}{2a^2}|f(a) - f(-a)|
\end{align}$$

解:
令
$$\begin{align}
    f(x) = f'(0)x +  \frac{f''(c)}{2}x^2
\end{align}$$

则
$$\begin{align}
    f(a) &= f'(0)a + \frac{f''(\xi_1)}{2}a^2 \\
    f(-a) &= -f'(0)a + \frac{f''(\xi_2)}{2}a^2
\end{align}$$

两式相加得到
$$\begin{align}
    f(a) + f(-a) = \frac{a^2}{2}[f''(\xi_1) + f''(\xi_2)] \rightarrow \frac{f''(\xi_1) + f''(\xi_2)}{2} = \frac{f(a) + f(-a)}{a^2}
\end{align}$$

根据介值定理有 $\exist \xi \in(-a,a)$ 使得 $f''(\xi) = \frac{1}{a^2}[f(a) + f(-a)]$.

(2)设极值点 $x_0 \in (-a,a)$ , 则 $f'(x_0) = 0$ ,在 $x_0$ 处展开
$$\begin{align}
    f(x) = f(x_0) + \frac{f''(\xi)}{2}(x - x_0)^2
\end{align}$$

得到
$$\begin{align}
    f(a) = f(x_0) + \frac{f''(\xi_1)}{2}(a - x_0)^2 \\
    f(-a) = f(x_0) + \frac{f''(\xi_2)}{2}(a + x_0)^2
\end{align}$$

两式相减
$$\begin{align}
    |f(a) - f(-a)| &= |\frac{f''(\xi_1)}{2}(a - x_0)^2 - \frac{f''(\xi_2)}{2}(a + x_0)^2| \\
    &\leq |\frac{f''(\xi_1)}{2}(a - x_0)^2| +| \frac{f''(\xi_2)}{2}(a + x_0)^2| \\
    &\leq |f''(\eta)|(a - x_0)^2 + (a + x_0)^2|\frac{1}{2} \\
    &=|f''(\eta)||a^2 + x_0^2| \\
    &\leq |f''(\eta)||2a^2|
\end{align}$$

即得到
$$\begin{align}
    |f''(\eta)| \geq \frac{1}{2a^2}|f(a) - f(-a)|
\end{align}$$

其中 $|f''(\eta)| = \max\{|f''(\xi_1)|,|f''(\xi_2)|\}$.