### 错题累计
#### 1.设 $f(x,y) = axy^2 + byx^2$ 在点 $(1,1)$ 处沿 $\vec{l} = (0,1)$ 的方向导数取得最大值为 6 ,求 $a,b$.
解:
$f(x)$ 的梯度为

$$\begin{align}
    grad f = (ay^2 + 2bxy) \vec{e}_x + (2axy + bx^2)\vec{e}_y
\end{align}$$

得到他在 $(1,1)$ 处的方向导数的最大值为

$$\begin{align}
    grad f|_{(1,1)} &= \sqrt{(a + 2b)^2 + (2a + b)^2} \\
    &= \sqrt{5a^2 + 5b^2 +8ab} \\
    &=6
\end{align}$$

梯度方向和 $(1,1) \rightarrow (0,1)$ 同向,则

$$\begin{align}
    a + 2b = 0 \rightarrow a = -2b
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    b = \pm 2 \rightarrow a = \pm 4
\end{align}$$




#### 2.设 $f$ 可微,则曲面 $e^{2x - z} = f(\pi y - \sqrt{2}z)$ 上的任意一点的切平面都平行于直线,求改直线方程.
解:
令 $F(x,y,z) = e^{2x - z} - f(\pi y - \sqrt{2}z)$ ,得到法向量

$$\begin{align}
    F_x &= 2e^{2x - z} \\
    F_y &= -\pi \frac{df}{du} \\
    F_z &=\sqrt{2} \frac{df}{du} - e^{2x - z}
\end{align}$$

设直线方程的方向向量为 $(\alpha,\beta,\gamma)$ ,则

$$\begin{align}
    2e^{2x - z} \alpha - \gamma e^{2x - z}  - \pi\beta \frac{df}{du} + \sqrt{2}\gamma\frac{df}{du} = 0 \rightarrow \begin{cases}
        e^{2x -z} (2\alpha - \gamma) = 0 \\
        \pi\beta -\sqrt{2}\gamma= 0
    \end{cases}
\end{align}$$

得到 $\alpha = \frac{\gamma}{2} ,\beta = \frac{\sqrt{2}}{\pi}\gamma$ ,得到

$$\begin{align}
    (\alpha,\beta,\gamma) = (\frac{\gamma}{2},\frac{\sqrt{2}}{\pi}\gamma , \gamma) = k (\pi,2\sqrt{2},2\pi)
\end{align}$$

.

#### 3.微分方程 $(1 + y^2)dx + (x - \arctan y)dy = 0$ 的通解
解:
反函数

$$\begin{align}
    (1 + y^2) \frac{dx}{dy}  + x = \arctan y
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    \frac{dx}{dy}  + \frac{1}{1+y^2} x = \frac{1}{1+ y^2} \arctan y
\end{align}$$


$$\begin{align}
    x  &= e^{\int -\frac{1}{1 + y^2} dy}[\int \frac{\arctan y}{1+y^2} e^{\int \frac{1}{1+ y^2} dy}  dy + C] \\
    &= e^{-\arctan y} [\int e^{\arctan y} \frac{\arctan y}{ 1 + y^2} dy + C] \\
    &=e^{-\arctan y}[\int \arctan y de^{\arctan y} + C] \\
    &=e^{-\arctan y}[ \arctan ye^{\arctan y}  - \int e^{\arctan y} \frac{1}{1 + y^2}dy+ C] \\
    &=e^{-\arctan y}[\arctan ye^{\arctan y} - e^{\arctan y} + C] \\
    &=\arctan y - 1 + Ce^{\arctan y}
\end{align}$$

注意:主要在反函数.


#### 4.设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上有二阶连续导数,且 $f(1) = f'(1) = 0$.
##### (1) 证明 $\int^1_0 f(x) dx= \frac{1}{2}\int^1_0 x^2 f''(x) dx$ 
##### (2) 证明存在两个不同 $\xi,\eta \in (0,1)$ 使得 $\xi^2 f''(\xi) = 2f'(\eta)(\xi - 1)$
证明:
(1)

$$\begin{align}
    \frac{1}{2} \int^1_0 x^2 f''(x) dx &= \frac{1}{2}\int^{1}_{0} x^2 df'(x) \\
    &= \frac{1}{2} [x^2f'(x)|^1_0 - \int^1_02xf'(x) dx] \\
    &= - \int^1_0 xdf(x) \\
    &= \int^1_0 f(x) dx
\end{align}$$


(2) 因为 

$$\begin{align}
    \int^1_0 [f(x) - \frac{1}{2}x^2f''(x)] dx = 0
\end{align}$$

则 $\exist \xi \in (0,1)$ 使得

$$\begin{align}
    \xi^2f''(\xi) - 2f(\xi) &= 0 \\ 
    \xi^2f''(\xi) - 2[f(\xi) - f(1)] &= 0
\end{align}$$ 

则 $\exist \eta \in(\xi,1)$ 使得

$$\begin{align}
    \xi^2f''(\xi)  = 2f'(\eta)(\xi - 1)
\end{align}$$

#### 5.设非零函数$f(x)$ 有连续导数,且满足

$$\begin{align}
    f'(x) + 2xf^2(x) = 0 , f(0) = 1
\end{align}$$
##### (1) 求 $f(x)$
##### (2) 设 $a_n = \int^{+\infty}_{-\infty} f^n(x) dx ,n = 1,2,3\cdots $ ,求幂级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} x^n$ 的收敛域和和函数.
解:
(1)

$$\begin{align}
    f(x) = \frac{1}{1 + x^2}    
\end{align}$$

(2)

$$\begin{align}
    a_n &= \int^{+\infty}_{-\infty} \frac{1}{(1 + x^2)^n} dx \\ 
    &=x\frac{1}{(1 + x^2)^n}|^{+\infty}_{-\infty} - \int^{+\infty}_{-\infty}x d\frac{1}{(1 + x^2)^n} \\
    &=-\int^{+\infty}_{-\infty}\frac{-2nx^2}{(1 + x^2)^{n+1}}dx\\
    &=2n\int^{+\infty}_{-\infty}\frac{x^2}{(1 + x^2)^{n + 1}} dx \\
    &=2n\int^{+\infty}_{-\infty}\frac{x^2 + 1 - 1}{(1 + x^2)^{n + 1}} dx \\
    &=2n\int^{+\infty}_{-\infty} \frac{1}{(1 + x^2)^n} dx - 2n\int^{+\infty}_{-\infty} \frac{1}{(1 + x^2)^{n+1}} dx \\
    &=2n(a_n - a_{n + 1})
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    \frac{a_{n+1}}{a_n} = \frac{2n - 1}{2n} >  0 
\end{align}$$


考虑幂级数

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} x^n
\end{align}$$

利用比值审敛法

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\frac{a_{n+2}}{a_{n+1}}}{\frac{a_{n+1}}{a_n}} &= \lim_{n\rightarrow + \infty}\frac{\frac{2n + 1}{2n + 2}}{\frac{2n - 1}{2n}} \\
    &=1
\end{align}$$

考虑 $x = 1$ 时有

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{n+1}}{a_n}  = \sum_{n=1}^{+\infty}(1 - \frac{1}{2n})
\end{align}$$

注意:$c_n = 1 - \frac{1}{2n} \rightarrow 1 $ ,故 $x = 1$ 时,级数发散.考虑 $x = - 1$ 时有 

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{n+1}}{a_n}  = \sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^n(1 - \frac{1}{2n})
\end{align}$$

是一个交错级数,但是 $c_n = 1 - \frac{1}{2n}$ 是一个单调增而且还不收敛为0的数列,故级数发散.得到收敛域为 $|x| <1$ ,求和函数有

$$\begin{align}
    S(x) &= \sum_{n=1}^{+\infty} (1 - \frac{1}{2n})x^n \\
    &=\sum_{n=1}^{+\infty} x^n -\frac{1}{2}\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{x^n}{n}
\end{align}$$


对于 $g(x) = \displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{x^n}{n}$

$$\begin{align}
    g'(x) &= \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{x^n}{n}x^{n-1} \\
    &= \frac{1}{1 - x}\\
    g(x) &= -\ln (1 - x) 
\end{align}$$

故和函数为

$$\begin{align}
    S(x) = \frac{x}{1 - x} + \frac{1}{2} \ln (1 - x)
\end{align}$$