1.总结:第二类曲面积分与曲线积分的做题流程
a.积分区域
b.积分定向(右手法则)
c.斯托克斯公式或者另类斯托克斯公式
d.能否用参数方程


---
2.设 $A$ 为二阶实矩阵, $\alpha,\beta$ 是 $A$ 的两个单位实特征向量,且满足 $\Vert\alpha + \beta \Vert = \Vert \alpha - \beta \Vert$,求下列命题的真伪.
(1) $r(A) = 1$
(2) $A$ 必与单位矩阵合同
(3) $A$ 必相似于对角化
解:(1)(2) 不确定,(3) 正确.
因为 $\Vert\alpha + \beta \Vert = \Vert \alpha - \beta \Vert$ 可以得到 $\alpha^T\beta = 0$ ,即特征向量相互正交,故 $A$ 必可以相似对角化,所以 $(3)$ 正确.
$r(A)$ 可能是 $1$ 也可能是 $2$ ,因为 $Ax = 0$ 可能 $\alpha,\beta$ 其中一个满足,也可能都不满足.
(2) $A$ 不知道是否为对称矩阵,所以 $2$ 不确定.



---
3.设 $f(x) = \arctan \frac{1 + x}{1 - x}$ ,$n$ 为正整数,求 $f^{(2n+1)}(0)$
解:
$$\begin{align}
    f'(x) = \frac{(\frac{1+x}{1 - x})'}{(\frac{1+x}{1 - x})^2 + 1}
\end{align}$$


注意
$$\begin{align}
    (\frac{1+x}{1 - x})' &= \frac{1 - x - (-1)(1 + x)}{(1 - x)^2} \\
    &=\frac{2}{(1 - x)^2}
\end{align}$$

得到
$$\begin{align}
    f'(x) &= \frac{2}{(1- x)^2 + (1 + x)^2} \\
    &= \frac{2}{1 - 2x + x^2 + 1 + 2x  + x^2} \\
    &= \frac{1}{1 + x^2} \\
    &= \sum_{n=0}^{\infty}(-x^2)^n \\
    &= \sum_{n=0}^\infty(-1)^nx^{2n} \\
    &=1 - x^2 + x^4 + \cdots (-1)^nx^{2n} + \cdots
\end{align}$$


故 $f^{(2n+1)}(0) = (-1)^n(2n)!$.

附注:对于高阶导数,常用的就是莱布尼茨公式和泰勒展开,有时候第一步并不好看出来,但是可以进行转换或者先求一次导.



---
4.设非负函数 $f(x)$ 在 $[0,a],a>0$ 上有二阶连续导函数,且 $f(0) = f'(0)  = 0$, $f''(x)$ 单调递增,平面区域 $D = {(x,y)|0\leq x\leq a , 0\leq y\leq f(x)}$ 的质心为 $(\bar{x},\bar{y})$ ,求证 $\bar{x} >\frac{3a}{4}$
解:
$$\begin{align}
    \bar{x} &= \frac{\iint_D xdxdy}{\iint
    _D dxdy} \\
    &= \frac{\int^a_0 xf(x) dx}{\int^a_0 f(x) dx}
\end{align}$$

则要证明 $\bar{x}>\frac{3a}{4}$ ,只要证明
$$\begin{align}
    \int^a_0 xf(x) dx > \frac{3a}{4}\int^a_0 f(x) dx \rightarrow \int^a_0 xf(x) dx - \frac{3a}{4}\int^a_0 f(x) dx> 0
\end{align}$$

令 $F(a) = \displaystyle \int^a_0 xf(x) dx - \frac{3a}{4}\int^a_0 f(x) dx$ ,那么有
$$\begin{align}
    F'(a) &= \frac{a}{4}f(a) - \frac{3}{4}\int^a_0 f(x) dx  \\
    F''(a) &= \frac{f(a)}{4} +\frac{af'(a)}{4}- \frac{3f(a)}{4} \\
    F'''(a) &=\frac{f'(a)}{4} + \frac{af''(a)}{4} - \frac{f'(a)}{2}
\end{align}$$

则
$$\begin{align}
    F'''(a) &= \frac{af''(a)}{4} - \frac{f'(a) - f'(0)}{4} \\
    &=\frac{af''(a)}{4} - \frac{af''(\xi)}{4} , \xi \in (0,a) \\
    &=\frac{a(f''(a) - f''(\xi))}{4}
\end{align}$$

因为 $f''(x)$ 单调递增,则 $F'''(a)>0$ ,因为
$$\begin{align}
    \begin{cases} 
        F(0) = 0\\
        F'(0) = 0 \\
        F''(0) = 0
    \end{cases}
\end{align}$$

所以 $a > 0, F''(a)$ 单调递增得到 $F''(a)>0$, 则$a>0 , F'(a)>0$ 则 $F(a)$ 单调递增,故 $F(a)>0$ ,证毕.


---
5.设数列 $\{a_n\}$ 满足 $na_n = a_{n-1} + n - 1,n = 1,2,\cdots$
(1)求 $a_n$ 以及 $\lim a_n$
(2)求 $\displaystyle \sum_{n=0}^\infty a_nx^n$ 的收敛域以及和函数.
解:
(1) 因为
$$\begin{align}
    na_n = a_{n-1} + n - 1 \\
    n(a_n - 1) = a_{n-1} - 1
\end{align}$$

便得到 $\frac{a_{n} - 1}{a_{n-1} - 1} = \frac{1}{n}$ ,则
$$\begin{align}
    &\frac{a_1 - 1}{a_0 - 1} = \frac{1}{1} \\
    &\frac{a_2 - 1}{a_1 - 1} = \frac{1}{2} \\
    &\vdots \\
    &\frac{a_n - 1}{a_{n-1} - 1} = \frac{1}{n} \\
\end{align}$$

讲上式连乘得到
$$\begin{align}
    \frac{a_{n} - 1}{a_0 - 1} = \frac{1}{n!} \rightarrow a_n = 1 + \frac{1}{n!}
\end{align}$$

同时得到 $\lim a_n = 1$
(2)对于级数
$$\begin{align}
    S(x) &= \sum_{n=0}^\infty a_nx^n \\
    &=\sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!} + \sum_{n=0}^\infty x^n \\
    &=f_1(x) + f_2(x)
\end{align}$$

其中 $f_1(x)$ 的收敛域为 $x \in(-\infty,+\infty) , f_2(x)$ 的收敛域为 $x \in (-1,1)$,取交集有
$$\begin{align}
    S(x) &= \sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!} + \sum_{n=0}^\infty x^n ,x \in(-1,1) \\
    &=e^x + \frac{1}{1 - x}
\end{align}$$




---
6.设二次型 $f(x) = x^TAx $ 经过正交变换 $x = Qy$ 得到 $by_2^2 + c^2y_3^2$,其中 $Q = \begin{bmatrix}\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{a}{\sqrt{2}} \\ 0 & \frac{c}{\sqrt{2}} & 0 \\ \frac{b}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}}\end{bmatrix}(b>0,c>0)$,
(1)求 $a,b,c$ 以及 $A$ .
(2)求可逆矩阵 $P$,使得 $A + E = P^TP$
解:
(1)
通过正交矩阵中的正交向量的正交性可以得到 $b + a = 0 , c^2 = 2$ ,同时  $b^2 + 1 = 2$ 得到 $b = 1 , c = \sqrt{2} , a = -1$则
$$\begin{align}
    Q = \begin{bmatrix}
        \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{-1}{\sqrt{2}} \\ 
        0 & 1 & 0 
        \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}}
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

得到 $A$ 的特征值为 $0,1,2$

(2) $A + E $ 的特征值为 $1,2,3$ ,那么
$$\begin{align}
    y^TQ^T(A + E)Qy = y_1^2 + 2y_2^2 + 3y_3^2
\end{align}$$

令
$$\begin{align}
    \begin{cases}
        z_1 &= y_1 \\
        z_2 &= \sqrt{2}y_2\\
        z_3 &= \sqrt{3}y_3
    \end{cases}\rightarrow \begin{bmatrix}
        z_1 \\ z_2 \\ z_3
    \end{bmatrix} &= \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0\\
        0 & \sqrt{2} &0 \\
        0 &0 & \sqrt{3}
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        y_1 \\ y_2 \\ y_3
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

也即 $z = Ty , y = T^{-1}z$ ,得到
$$\begin{align}
    z^TT^{-T}Q^T(A + E)QT^{-1}z = z_1^2 + z_2^2 + z_3^2
\end{align}$$

则  $(QT^{-1})^T(A + E)(QT^{-1}) = E$ ,所以 $P = (QT^{-1})^{-1} = TQ^T$ , 则
$$\begin{align}
    P = TQ^T &=\begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0\\
        0 & \sqrt{2} &0 \\
        0 &0 & \sqrt{3}
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 
        0 & 1 & 0 
        \\ -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}}
    \end{bmatrix} \\
    &=\begin{bmatrix}
        \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \sqrt{\frac{1}{2}} \\
        0 & \sqrt{2} &0 \\
        -\sqrt{\frac{3}{2}} & 0 &\sqrt{\frac{3}{2}}
    \end{bmatrix}
\end{align}$$