## 总结

<<<<<<< HEAD
#### 1.变中不变旁


=======

#### 1.变中不变旁


#### 1.变中不变旁

### 1.
#### 1.1变中不变旁




>>>>>>> 182497d (new)
$$\begin{align}
    Q^{-1}AQ \rightarrow Q^{-1}BQ
\end{align}$$

<<<<<<< HEAD
### 变旁不变中


=======

### 变旁不变中


### 变旁不变中

#### 1.2变旁不变中




>>>>>>> 182497d (new)
$$\begin{align}
    P^{-1}AP \rightarrow Q^{-1}AQ ,Q = PM 
\end{align}$$

<<<<<<< HEAD
#### 2.给条件
=======

#### 2.给条件


#### 2.给条件

### 2.给条件


>>>>>>> 182497d (new)
如果对于一个非零矩阵 $A \in R^{2\times 2}$ , $\alpha \in R^{2\times 1}$ 不是 $A$ 的特征向量,则有 $P = (\alpha,A\alpha)$ 是一个可逆矩阵.
证明:
由于 $\alpha$ 不是 $A$ 的特征向量 ,故不存在 $\lambda \in R$ 使得

$$\begin{align}
    A\alpha = \lambda \alpha
\end{align}$$

故 $A\alpha$ 与 $\alpha$ 不成比例, $P$ 的列秩为 2 , 故 $P$ 可逆.










<<<<<<< HEAD
=======






### 3.凑矩阵
我们知道对于 $A,B\in R^{n\times n}$ ,如果存在可逆矩阵 $P$  满足 ,$AP = PB$ ,则 $A$ 与 $B$ 相似,那么 $\lambda_A  = \lambda_b,\xi_A = P\xi_B$.但在实际情况中往往不会直接给你这种形式,而是要你通过推导来得到这种形式.话不多说,看例题.
1.设 $\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3 \in R^{3\times 1}$ 是线性无关的向量,且 $A \in R^{3\times 3}$ 满足

$$\begin{align}
    A\alpha_1 = \alpha_1 + \alpha_2,A\alpha_2 = \alpha_2 + \alpha_3,A\alpha_3 = \alpha_3 + \alpha_1
\end{align}$$

解:
根据题意有

$$\begin{align}
 A(\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3) = (\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3)\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 1\\
    1 & 1 & 0\\
    0 & 1 & 1
\end{bmatrix}
\end{align}$$

则 

$$\begin{align}
    |A - E| = \begin{vmatrix}
        0 & 0 & 1\\
        1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 0
    \end{vmatrix} = 1
\end{align}$$

注意,这里用到了下述定理:
若$A \sim B , |f(A)| =|f(B)| $ 其中$ f$ 是多项式函数.
证明:

$$\begin{align}
    f(A) = A^n + a_{n-1}A^{n-1}  + \cdots a_1A + a_0E 
\end{align}$$


得到

$$\begin{align}
    P^{-1}f(A) P &= P^{-1}A^nP + a_{n-1}P^{-1}A^{n-1}P  + \cdots a_1P^{-1}AP + a_0E\\
    &= B^n + a_{n-1}B^{n-1}  + \cdots a_1B + a_0E  \\
    &=f(B)
\end{align}$$

则 $A \sim B \rightarrow P^{-1}AP = B$ ,则

$$\begin{align}
    |f(A)| &= |P^{-1}||f(A)||P| \\
    &=|P^{-1}f(A) P| \\
    &=|f(B)|
\end{align}$$


2.设 $\alpha,\beta,\gamma$ 是 $R^{3\times 1}$ 的单位正交向量,矩阵 $A = \alpha\beta^T + \beta\gamma^T + \gamma\alpha^T$ ,求 $|A + E|$.
解:
很明显,利用

$$\begin{align}
    \begin{cases}
        \alpha^T\alpha = 1 , \alpha^T\beta = \alpha^T\gamma = 0\\
        \beta^T\beta = 1 , \beta^T\alpha = \beta^T\gamma = 0\\
        \gamma^T\gamma = 1 , \gamma^T\beta = \gamma^T\alpha = 0\\
    \end{cases}
\end{align}$$

则

$$\begin{align}\begin{cases}
    A\alpha = \gamma \\
    A\beta = \alpha \\
    A \gamma = \beta
\end{cases}\rightarrow  A(\alpha,\beta,\gamma) = (\alpha,\beta,\gamma)\begin{bmatrix}
    0 & 1 & 0 \\0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\end{align}$$

因为 $\alpha,\beta,\gamma$ 正交,所以 $P = (\alpha,\beta,\gamma)$ 可逆,故 $A$ 与矩阵$B=\begin{bmatrix}
    0 & 1 & 0 \\0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}$ 相似,所以 $|A + E| = |B + E| = 2$ .或者

$$\begin{align}
    \lambda_A = 1,e^{j\frac{2\pi}{3}},e^{j\frac{4\pi}{3}}
\end{align}$$


因为 $|A + E| = (\lambda_1 + 1 )(\lambda_2 + 1)(\lambda_3 + 1)  = \lambda_1\lambda_2\lambda_3 +\lambda_1\lambda_2+\lambda_1\lambda_3+\lambda_2\lambda_3+\lambda_1+\lambda_2+\lambda_3+1 = |A| +Tr(A) + 1 + e^{j\frac{2\pi}{3}}+e^{j\frac{4\pi}{3}} +1 = 1 + 0 + 1 + -1 + 1= 2$



>>>>>>> 182497d (new)
