### 1.二次型基本定义
#### 1.1定义
对于一个定义在 $R^n$ 上开集 $E$ 上的多元函数 $f:R^n \rightarrow R$ ,如果它有

$$\begin{align}
    f(\vec{x}) &= x^TAx \\
            &= \sum_{j=1}^n\sum_{i=1}^na_{ij}x_ix_j ,a_{ij} = a_{ji}
\end{align}$$

其中 $A$ 为二次型矩阵:

$$\begin{align}
    A = \begin{bmatrix}
        a_{11} & a_{12} & a_{13} &\cdots & a_{1n} \\
        a_{12} & a_{22} & a_{23} &\cdots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\
        a_{1n} & a_{2n} &a_{3n} & \cdots & a_{nn}
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

$A = A^T$ 为一个实对称矩阵.

#### 1.2小技巧
对于只含平方项的二次型例如:
$$\begin{align}
    f(\vec{x}) &= (\sum_{i = 1}a_{1i}x_i)^2 + (\sum_{i = 1}a_{2i}x_i)^2 +\cdots + (\sum_{i = 1}a_{ni}x_i)^2 \\
    &= y^Ty
\end{align}$$

其中
$$\begin{align}
    y = \begin{bmatrix}
        \sum_{i = 1}a_{1i}x_i \\
        \sum_{i = 1}a_{2i}x_i \\
        \vdots \\
        \sum_{i = 1}a_{ni}x_i
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        a_{11} & a_{12} &\cdots &a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} &\cdots &a_{2n} \\
        \vdots & \vdots &\ddots &\vdots \\
        a_{n1} & a_{n2} &\cdots &a_{nn} \\
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        x_1 \\ x_2 \\ \vdots  \\ x_n
    \end{bmatrix} = Bx
\end{align}$$

那么
$$\begin{align}
    f(\vec{x}) &= y^Ty \\
    &=\begin{bmatrix}
        x_1 & x_2 & \cdots  & x_n
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
        a_{11} & a_{21} &\cdots &a_{n1} \\
        a_{12} & a_{22} &\cdots &a_{n2} \\
        \vdots & \vdots &\ddots &\vdots \\
        a_{1n} & a_{2n} &\cdots &a_{nn} \\
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        a_{11} & a_{12} &\cdots &a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} &\cdots &a_{2n} \\
        \vdots & \vdots &\ddots &\vdots \\
        a_{n1} & a_{n2} &\cdots &a_{nn} \\
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        x_1 \\ x_2 \\ \vdots  \\ x_n
    \end{bmatrix} \\
    &=x^TB^TBx 
\end{align}$$

令 $A = B^TB$ ,如果 $B$ 是一个可逆矩阵,或者说 $|B|\not ={0} $ (这里不需要大于0),那么 $A$ 就是一个正定矩阵,因为 $A$ 合同于单位矩阵.(附注:如果还判断这个和的平方类型的二次型是否正定,我们只需要将和的系数写为一个方阵,然后判断这个方阵是否可逆即可.)

例如:
$f(x_1,x_2,x_3) = (x_1 + x_2)^2 + (x_2 + x_3)^2 + (x_1 + x_3)^2$
$$\begin{align}
    y = \begin{bmatrix}
        x_1 + x_2 \\
        x_2 + x_3 \\
        x_1 + x_3
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        1 & 1 & 0 \\
        0 & 1 & 1\\
        1 & 0 & 1
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3
    \end{bmatrix} = Bx
\end{align}$$

则
$$\begin{align}
    A &= B^TB \\
    &= \begin{bmatrix}
        2 & 1 & 1 \\
        1 & 2 & 1 \\
        1 & 1 & 2
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

注意到 $|B| = 2$ ,故 $B$ 可逆,则 $A$ 是一个正定矩阵.


#### 1.3 带有负号
若
$$\begin{align}
    f(\vec{x}) = (\sum_{i = 1}a_{1i}x_i)^2 + (\sum_{i = 1}a_{2i}x_i)^2 +\cdots +(\sum_{i = 1}a_{pi}x_i)^2- (\sum_{i = 1}a_{(p+1)i}x_i)^2 \cdots - (\sum_{i = 1}a_{ni}x_i)^2
\end{align}$$

则我们进行单个的内积,令
$$\begin{align}
    y_j &= \begin{bmatrix}
        \displaystyle \sum_{i = 1}a_{ji}x_i
    \end{bmatrix} \\
    &=\begin{bmatrix}
        a_{j1} & a_{j2} & \cdots &a_{jn}
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
        x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

若令 $\alpha_j= (a_{j1} , a_{j2} , \cdots ,a_{jn})^T$
$$\begin{align}
    (\sum_{i = 1}a_{ji}x_i)^2 &= y_j^Ty_j \\
    &= \begin{bmatrix}
        x_1 & x_2 & \cdots & x_n
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        a_{j1} \\ a_{j2} \\ \vdots \\a_{jn}
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        a_{j1} & a_{j2} & \cdots &a_{jn}
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
        x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
    \end{bmatrix} \\
    &=\begin{bmatrix}
        x_1 & x_2 & \cdots & x_n
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        a_{j1}^2 & a_{j1}a_{j2} & \cdots  & a_{j1}a_{jn}\\ 
        a_{j2}a_{j1} & a_{j2}^2 & \cdots & a_{j2}a_{jn}\\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
         a_{jn}a_{j1} & a_{jn}a_{j2} & \cdots &a_{jn}^2
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
        x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
    \end{bmatrix} \\
    &=x^TB_jx
\end{align}$$

其中 $B_j = \alpha_j \alpha_j^T$,那么 $(13)$ 式可以变为
$$\begin{align}
    f(\vec{x}) = x^T(B_1 + B_2 +\cdots + B_p - B_{p+1} - \cdots-  B_n)x
\end{align}$$

例如
对于 $f(x_1,x_2,x_3) = (x_1 + x_3)^2 - (2x_2 + 3x_3)^2 - (4x_1 -3x_3)^2$ ,则
$$\begin{align}
    B_1 = \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 1\\
        0 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 1 
    \end{bmatrix}, B_2 = \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 4 & 6 \\
        0 & 6 & 9
    \end{bmatrix},B_3 = \begin{bmatrix}
        16 & 0 &  -12 \\
        0 & 0  & 0 \\
        -12 & 0 & 9 
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

那么 $f(x_1,x_2,x_3)$ 的二次型矩阵为
$$\begin{align}
    A &= B_1 - B_2 - B_3 \\
    &= \begin{bmatrix}
        -15 & 0 & 13 \\
        0 & -4 &-6 \\
        13 & -6 & -17
    \end{bmatrix}
\end{align}$$


---
### 2.等价
#### 2.1 非退化线性替换
如果对于向量 $x,y \in R^{n\times 1}$ ,存在可逆矩阵 $C \in R^{n\times n}$ ,使得

$$\begin{align}
    x = Cy
\end{align}$$

则称 $C$ 为变量 $x$ 到变量 $y$ 的一个非退化线性替换

#### 2.2 等价
对于二次型 $x^TAx$ , $y^TBy$ ,如果存在一个非退化线性替换:

$$\begin{align}
  x = Cy  
\end{align}$$

使得 $x^TAx = y^TBy$ 成立,就称二次型 $x^TAx$ 与 $y^TBy$ 等价,记为 $x^TAx \cong y^TBy$.
上式有:

$$\begin{align}
    x &= Cy \\
    x^TAx &= (Cy)^TACy = y^T(C^TAC)y
\end{align}$$

则说明存在可逆矩阵使 $C$ 得 $C^TAC = B$.这里延伸出合同的概念.