## 配方法
### 1.含有平方项
配方法是一种有规律性的算法,它可以将只含平方项和平方交叉项的元素转换为平方项的乘积,例如

$$\begin{align}
    f(\vec{x}) = x_1^2 + 2x_2^2 - x_3^2 + 4x_1x_2 - 4x_1x_3 - 4x_2x_3
\end{align}$$

首先将每项按元素字典序排列:

$$\begin{align}
    f(\vec{x}) = (x_1^2 + 4x_1x_2 - 4x_1x_3) + (2x_2^2-4x_2x_3) +  (- x_3^2)
\end{align}$$

将第一个括号里的交叉项除2,然后,以此为平方项为:

$$\begin{align}
    (x_1^2 + 4x_1x_2 - 4x_1x_3) = (x_1 + 2x_2 - 2x_3)^2 + 交叉项
\end{align}$$

这里面的交叉项只有 $x_2,x_3$ ,这样依次将 $x_2$ 求平方项,然后交叉项就只剩 $x_3$.因为:

$$\begin{align}
    (x_1 + 2x_2 - 2x_3)^2 = x_1^2 + 4x_2^2 + 4x_3^2 + 4x_1x_2-4x_1x_3-8x_2x_3
\end{align}$$

则

$$\begin{align}
    (x_1^2 + 4x_1x_2 - 4x_1x_3) = (x_1 + 2x_2 - 2x_3)^2 - 4x_2^2 - 4x_3^2 + 8x_2x_3
\end{align}$$

式 $(2)$ 变成

$$\begin{align}
    &= (x_1 + 2x_2 - 2x_3)^2 - 4x_2^2 - 4x_3^2 + 8x_2x_3 + 2x_2^2 - 4x_2x_3 - x_3^2 \\
    &=(x_1 + 2x_2 - 2x_3)^2 -2x_2^2 + 4x_2x_3 - 5x_3^2 \\
    &=(x_1 + 2x_2 - 2x_3)^2 -2(x_2^2 -2x_2x_3) - 5x_3^2 \\
    &= (x_1 + 2x_2 - 2x_3)^2 - 2(x_2 - x_3)^2 - 3x_3^2
\end{align}$$

令

$$\begin{align}
    \begin{cases}
        y_1 = x_1 + 2x_2 - 2x_3 \\
        y_2 = x_2 - x_3 \\
        y_3 = x_3
    \end{cases}
\end{align}$$

就变为:

$$\begin{align}
    f(\vec{y}) = y_1^2 - 2y_2^2 - 3y_3^2
\end{align}$$


$$\begin{cases}
    z_1 = y_1 \\
    z_2 = \frac{1}{\sqrt{2}}y_2 \\
    z_3 = \frac{1}{\sqrt{3}}y_3
\end{cases}$$

就变为:

$$\begin{align}
    f(\vec{z}) = z_1^2 - z_2^2 - z_3^2
\end{align}$$

### 2.只含交叉项:
当二次型中没有平方项,而只有交叉项的时候,这个时候,我们要利用平方差公式,令:

$$\begin{cases}
    x_1 = y_1 + y_2 \\
    x_2 = y_1 - y_2 \\
    x_3 = y_3
\end{cases}$$

示例:

$$\begin{align}
    f(\vec{x}) = x_1x_2 + x_1x_3 - 3x_2x_3
\end{align}$$

令:

$$\begin{cases}
    x_1 = y_1 + y_2 \\
    x_2 = y_1 - y_2 \\
    x_3 = y_3
\end{cases}$$

则有:

$$\begin{align}
    f(\vec{x}) &= x_1x_2 + x_1x_3 - 3x_2x_3 \\
    &=y_1^2 - y_2^2 + y_1y_3+y_2y_3 - 3y_1y_3 +3y_2y_3 \\
    &= y_1^2-2y_1y_3 - y_2^2 + 4 y_2y_3 \\
    &=(y_1-y_3)^2 - y_2^2 + 4y_2y_3 - y_3^2 \\
    &=(y_1-y_2)^2 - (y_2 - 2y_3)^2 + 4y_3^2 - y_3^2 \\
    &=(y_1-y_2)^2 - (y_2 - 2y_3)^2 + 3y_3^2
\end{align}$$

### 3.配方法妙用:
如果对于二次型:

$$\begin{align}
    f(\vec{x}) &= x_1^2 + 2x_2^2 + 2x_2^2 + 2x_1x_2 - 2x_1x_3 \\
    g(\vec{y}) &= y_1^2 + y_2^2 + y_3^2 + 2y_2y_3
\end{align}$$

求可逆矩阵 $x = Py$ ,使得 $x^TAx = y^TBy$ ,利用配方法:

$$\begin{align}
    &x_1^2 + 2x_2^2 + 2x_2^2 + 2x_1x_2 -2x_1x_3 \\
    &= x_1^2 + 2x_1x_2 -2x_1x_3 + 2x_2^2 + 2x_2^2  \\
    &=(x_1 + x_2 - x_3)^2 - x_2 - x_3^2 + 2x_2x_3+2x_2^2 + 2x_3^2 \\
    &=(x_1 + x_2 - x_3)^2 + x_2^2 + 2x_2x_3 + x_3^2 \\
    &= (x_1 + x_2 - x_3)^2 + (x_2 + x_3)^2
\end{align}$$

而:

$$\begin{align}
    &y_1^2 + y_2^2 + y_3^2 + 2y_2y_3 \\
    &=y_1^2 + (y_2 + y_3)^2
\end{align}$$

则令:

$$\begin{align}
    \begin{cases}
        y_1 = x_1 + x_2 - x_3 \\
        y_2 = x_2 \\
        y_3 = x_3 
    \end{cases}\rightarrow \begin{cases}
        x_1 = y_1 - y_2 + y_3 \\
        x_2 = y_2 \\
        x_3 = y_3
    \end{cases}
\end{align}$$

故有:

$$\begin{align}
    \begin{bmatrix}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        1 & -1 & 1 \\
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 1 \\
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        y_1 \\ y_2  \\ y_3
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

由于

$$\begin{align}
    P = \begin{bmatrix}
        1 & -1 & 1 \\
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 1 \\
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

可逆, $x = Py$ 时,有 $x^TAx = y^TBy$.