### 求解和函数--大题
#### 1.套公式
用已知的几个函数的泰勒展开套公式.
例如:
1.求幂级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n(2n-1)}x^{2n}$ 的收敛域及和函数.
解：

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n(2n-1)}x^{2n} &=\sum_{n=1}^{+\infty} (-1)^{n-1}(\frac{2}{2n - 1} -\frac{1}{n})x^{2n} \\
    &= \sum_{n=1}^{+\infty} (-1)^{n-1}\frac{2}{2n - 1}x^{2n} - \sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n-1}\frac{x^{2n}}{n} \\
    &=2x\sum_{n=1}^{+\infty} (-1)^{n-1}\frac{1}{2n - 1}x^{2n - 1} - \sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n-1}\frac{(x^2)^n}{n} \\
    &=2x\arctan x-\ln(1 + x^2) |x| \leq 1 
\end{align}$$

收敛域自证.

2.求幂级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{n^2}{n!}x^{n}$ 的收敛域及和函数.
解:
收敛域 $x\in(-\infty,+\infty)$ ,和函数

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{n^2}{n!}x^{n} &=\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{n-1 + 1}{(n - 1)!}x^n \\
    &=\sum_{n=2}^{+\infty} \frac{1}{(n - 2)!}x^n + \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{(n - 1)!}x^n \\
    &=x^2\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!}x^n + x\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!}x^n \\
    &=x^2e^x + xe^x
\end{align}$$


---
#### 2.先积后导或者先导后积
这种方法利用逐项积分和逐项微分,求和函数,但是要注意在 $S(x)$ 的边界处的值可能是间断的,例如 $x = 0$ 时, $\sum a_nx^n$ 在 $n = 0$ 处 $a_n \not ={0}$.




---
#### 3.微分方程求和函数
已知 $G(S''(x),S'(x),S(x),x) = 0$ ,求 $S(x)$ ,然后利用级数展开求 $S^{(n)}(x_0)$ ,再求 $\sum f(a_n)$ 的值.
例如:已知幂级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} a_{2n}x^{2n}$ 的收敛于为 $[-1,1]$ ,其和函数 $S(x)$ 满足方程 $xS'(x) - S(x) = \frac{x^2}{1 + x^2}$ .求
1)$S(x)$ 的解析式
2)$S(x)$ 在 $x = 0$ 处的 $n$ 阶导数 $S^{(n)}(0)$
3)数项级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{2n}}{n}$ 的值.
解:
解微分方程

$$\begin{align}
    S'(x) - \frac{1}{x}S(x) = \frac{x}{1 + x^2}
\end{align}$$

有

$$\begin{align}
    S(x) &= e^{\int \frac{1}{x} dx}[\int \frac{x}{1 + x^2} e^{\int -\frac{1}{x}dx}dx + C] \\
    &=x[\int \frac{1}{1 + x^2} dx + C] \\
    &= Cx + x\arctan x
\end{align}$$

$S(0) = 0$ ,$C = 0 S(x) =x \arctan x , |x|\leq 1$

2)已知 $S(x) =x \arctan x , |x|\leq 1$ ,利用泰勒级数展开

$$\begin{align}
    S(x) &= x \sum_{n=0}^{+\infty} (-1)^{n} \frac{x^{2n + 1}}{2n+1} \\
    &= \sum_{n=0}^{+\infty} (-1)^{n} \frac{x^{2n + 2}}{2n+1}\\
    &=\sum_{n=1}^{+\infty} (-1)^{n-1} \frac{x^{2n}}{2n-1}
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    S^{(n)}(x) &= [\sum_{n=0}^{+\infty} (-1)^{n} \frac{x^{2n + 2}}{2n+1}]^{(n)} \\
    &= (x^2 - \frac{x^4}{3} + \frac{x^6}{5} +\cdots ) 
\end{align}$$

可知

$$\begin{align}
    S^{(n)}(0) = \begin{cases}
        0 &, n = 2k + 1 , k\in N\\
        (-1)^{n}\frac{n!}{n-1} &, n =2k ,k \in N
    \end{cases}
\end{align}$$

3)由式 $(15)$ 可知

$$\begin{align}
    a_{2n} = (-1)^{n-1} \frac{1}{2n-1}
\end{align}$$

那么

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{a_{2n}}{n} &=\sum_{n=1}^{+\infty} (-1)^{n-1} \frac{1}{n(2n-1)} \\
    &=\sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n-1} [\frac{2}{2n-1} -  \frac{1}{n}] \\
    &=2\sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n-1} \frac{1}{2n-1} -  \sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n-1}\frac{1}{n} \\
    &=2\arctan 1 - \ln 2 \\
    &= \frac{\pi}{2} - \ln 2
\end{align}$$

这里利用了交错级数 

$$\begin{align}
    \ln (x + 1) = \sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n-1} \frac{x^{n}}{n}
\end{align}$$

---
#### 4.建立微分方程求和函数
已知 $a_{n+1} ,a_n$ 的对应关系,求和函数 $S(x) = \sum a_nx^n $
例题:
已知 $a_1 = 1,(1 + n)a_{n+1} = (n + \frac{1}{2})a_n$ ,证明:当 $|x|<1$ 时,幂级数 $\sum_{n=1}^{+\infty} a_nx^n $收敛,并求其和函数.
解:

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} = \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n+\frac{1}{2}}{n+1} = 1
\end{align}$$

故 $S(x)$ 的收敛域为 $|x|<1$ 因为

$$\begin{align}
    S(x) &= \sum_{n=1}^{+\infty} a_nx^n \\
    &= \sum_{n=0}^{+\infty} a_{n+1}x^{n+1} 
\end{align}$$

那么有

$$\begin{align}
    S'(x) &=  \sum_{n=1}^{+\infty} na_nx^{n-1}\\
    &= \sum_{n=0}^{+\infty} (n+1)a_{n+1}x^{n}  \\
\end{align}$$

那么给式

$$\begin{align}
    (1 + n)a_{n+1} = na_n +  \frac{1}{2} a_n
\end{align}$$

两边乘以 $x^n$ ,并求和

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty}(1 + n)a_{n+1}x^n &= \sum_{n=1}^{+\infty} na_nx^n + \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{2} a_nx^n \\
    \sum_{n=0}^{+\infty}(1 + n)a_{n+1}x^n - a_1&=x\sum_{n=1}^{+\infty} na_nx^{n-1} + \frac{1}{2}\sum_{n=1}^{+\infty} a_nx^n
\end{align}$$

注意:

$$\begin{align}
    \sum_{n=0}^{+\infty} (n+1)a_{n+1}x^{n} &=a_1 + \sum_{n=1}^{+\infty} (n+1)a_{n+1}x^{n}
\end{align}$$

所以有

$$\begin{align}
    S'(x) - 1 &= xS'(x) + \frac{1}{2}S(x) \\
    S'(x)(1 - x) - \frac{1}{2}S(x) &= 1 \\
    S'(x) + \frac{1}{2(x - 1)}S(x) &= \frac{1}{1 - x}
\end{align}$$

解微分方程有

$$\begin{align}
    S(x) &= e^{-\int \frac{1}{2(x-1)} dx}[\int \frac{1}{1 - x} e^{\int \frac{1}{2(x - 1)}dx}dx + C] \\
    &=e^{-\frac{1}{2} \ln 
    |x-1|} [\int \frac{1}{1 - x} e^{\ln \sqrt{x-1}}dx + C] \\
    &=\frac{1}{\sqrt{x-1}} [- \int \frac{1}{\sqrt{x - 1}} dx+C] \\
    &=\frac{1}{\sqrt{x-1}}[-2\sqrt{x - 1} + C] \\
    &= \frac{C}{\sqrt{x-1}} - 2
\end{align}$$

又因为 $S(0) =  0$ ,所以 $C = 2$ 得到

$$\begin{align}
    S(x) = \frac{2}{\sqrt{x-1}} - 2
\end{align}$$

.