### 例题
1.设函数 $f(x)$ 可导,且 $f(0) = 0$ , $f'(x)$ 单调递减,求证:
(1)证明:当 $x\in (0,1)$ 时,有 $f(1)x<f(x)<f'(0)x$
(2)若 $f(1) \geq 0 , f'(0) \leq 1$ ,任取 $x_0 \in (0,1)$ , $x_n = f(x_{n-1})$ ,求证 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n$ 存在,并求其值.
证明:
(1)
设 $g(x) = f(x) - f(1)x$ ,得到 $g(0) = 0 ,g(1) = 0$, 则存在 $\xi \in(0,1)$ 使得

$$\begin{align}
    g'(\xi) = 0
\end{align}$$

因为 $g'(x) = f'(x) - f(1) , g''(x) = f''(x) <0$ ,则说明 $g(x)$ 时凸的,则在 $x \in(0,1) \rightarrow x = 0 * \lambda_1 + \lambda_2 *1$ 时,有

$$\begin{align}
    g(x) \geq \lambda_1g(0) + \lambda_1 g(1) = 0
\end{align}$$

即 

$$\begin{align}
    f(x) > f(1)x ,x\in (0,1)
\end{align}$$

令 $h(x) = f(x) - f'(0)x$ , 得到 $h'(x) = f'(x) - f'(0) \leq 0$ ,故 $h(x)$ 单调递减, $h(0) = 0 \rightarrow h(x) <0 , x\in (0,1)$ ,故

$$\begin{align}
    f(x) <f'(0)x
\end{align}$$

(2)
因为 $(1)$ 有, $0 \leq f(1)x_{n-1}<x_n = f(x_{n-1}) <f'(0)x_{n-1} <x_{n-1} $ ,得到 $x_n$ 单调递减且下有界,故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n$ 存在记为 $c$.且

$$\begin{align}
    f(c) = c
\end{align}$$

很明显 $c = 0$ .

2.设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上二阶可导, $|f'(x)| \leq k <1$ , $f'(x_0) = 0 ,f''(x_0) \not ={0} , x_0 \in(a,b)$ 其满足 $x_0 = f(x_0)$ .
(1) 若 $\forall x \in [a,b]$ ,$x_{n+1} = f(x_n)$ ,证明: $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n$ 存在,且 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n  = x_0$
(2) 求极限 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{x_{n+1} - x_{0}}{(x_n - x_0)^2}$.
证明:
(1)

$$\begin{align}
    |x_{n+1} - x_0| &= |f(x_{n}) - f(x_0)| \\
    &=|f'(\xi)(x_n - x_0)| \\
    &\leq k|x_n - x_0| \\
    &\cdots \leq  k^n|x_1 - x_{0}|
\end{align}$$

根据夹逼准则得到 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} (x_{n+1} - x_0)$ 存在且为 $0$ ,故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n = x_0$.注意 $x_0$ 是一个唯一零点 $g(x) = f(x) - x \rightarrow g(x) <0$ ,单调就只有一个零点.

(2)解:
在极限中看到多项式就一定要想到泰勒展开,

$$\begin{align}
    x_{n+1} &= f(x_n) \\
    &= f(x_0) + f'(x_0)(x_n - x_0) + \frac{1}{2} f''(\xi)(x_n - x_0)^2
\end{align}$$

其中 $\xi$ 介于 $x_n$ 与 $x_0$ 之间.那么

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{x_{n+1} - x_{0}}{(x_n - x_0)^2} &= \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{f(x_0) + f'(x_0)(x_n - x_0) + \frac{1}{2} f''(\xi)(x_n - x_0)^2 - x_0}{(x_n - x_0)^2} \\
    &=\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{1}{2} f''(\xi) \\
    &=\frac{1}{2}f''(x_0)
\end{align}$$


3.设 $f_n(x) = \sin x + \sin^2 x + \cdots \sin^n x,n=1,2,3\cdots$ 
(1)证明:方程 $f_n(x) = 1$ 在 $[\frac{\pi}{6},\frac{\pi}{2}]$ 上有且仅有一个实根.
(2)如果 $x_n \in [\frac{\pi}{6},\frac{\pi}{2}]$ 是 $f_n(x) = 1$ 的实根,求 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n$ .
证明:
(1)
令 $g_n(x) = f_n(x) - 1$ ,得到 $g_n(\frac{\pi}{6}) =  - (\frac{1}{2})^n <0 , g(\frac{\pi}{2}) = n - 1 \geq 0$ ,故 $g_n(x)$ 在 $[\frac{\pi}{6},\frac{\pi}{2}]$ 至少存在一个实根,又因为 $g_n'(x) = \cos x + 2\cos x \sin x + \cdots n \cos x\sin^{n-1} x$ 在 $x \in [\frac{\pi}{6},\frac{\pi}{2}]$ 时,恒大于 $0$ ,故 $g(x)$ 单调, $g(x)$ 在 $x \in [\frac{\pi}{6},\frac{\pi}{2}]$ 时只有一个实根.
证毕.

(2)解:
已知 $f_n(x_n) = 1 , f_n(x_{n+1}) = 1$ ,且 $\frac{\pi}{6} \leq x_n \leq \frac{\pi}{2}$ ,因为

$$\begin{align}
    f_n(x_n) &= \sin x_n + \sin^2 x_n + \cdots \sin^n x_n = 1 \\
    f_{n+1}(x_{n+1}) &= \sin x_n + \sin^2 x_{n+1} + \cdots \sin^n x_{n+1} + \sin^{n+1} x_{n+1}  = 1\\
    f_n(x_{n+1}) &= \sin x_n + \sin^2 x_{n+1} + \cdots \sin^n x_{n+1} \\
\end{align}$$

那么 $f_n(x_{n+1}) = 1 - \sin^{n+1} x_{n+1} <1 = f_n(x_n)$ ,因为 $f_n(x)$ 在 $x \in [\frac{\pi}{6},\frac {\pi}{2}]$ 上单调增,所以 $x_n > x_{n+1}$ ,则 $x_n$ 单调减且有下界.故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty}x_{n}$ 存在记为 $c$ .

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty}f_n(x_n) &= \lim_{n\rightarrow \infty}[\sin x_n + \sin^2 x_n \cdots + \sin^n x_n] \\
    &=\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{\sin x_n(1 - \sin^n x_n)}{1 - \sin x_n} \\
    &= 1
\end{align}$$

注意 $x_n$ 单调减,所以 $x_n <x_{n-1}\cdots<x_2 <\frac{\pi}{3}$ 故 $\sin x_n < \frac{\sqrt{3}}{2}$ ,故上式有 $0 <\sin^n x_n<(\frac{\sqrt{3}}{2})^n$ ,得到

$$\begin{align}
    \frac{\sin a}{ 1 - \sin a} = 1 \rightarrow a = \frac{\pi}{6}
\end{align}$$

故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n = \frac{\pi}{6}$


4.求极限

$$\begin{align}
     \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots + \frac{1}{n}}{(n+1)(n+2)}
\end{align}$$

令 $S_n = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots + \frac{1}{n}$ ,得到 $S_n  - S_{n-1}=\frac{1}{n} $ ,则

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots + \frac{1}{n}}{(n+1)(n+2)} &= \lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{n=1}^{\infty}\frac{S_n}{(n+1)(n+2)} \\
    &=\sum_{n=1}^{\infty}(\frac{S_n}{n+1} - \frac{S_n}{n + 2}) \\
    &=[\frac{S_1}{2} + \sum_{n=2}^{\infty}(\frac{S_n}{n+1} - \sum_{n=2}^{\infty}\frac{S_{n-1}}{n + 1})] \\
    &=[\frac{S_1}{2} + \sum_{n=2}^{\infty}\frac{S_n - S_{n-1}}{n+1} ] \\
    &=[\frac{S_1}{2} + \sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)} ] \\
    &= \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \\
    &=1 
\end{align}$$



5.设数列 $\{x_n\} ,\{y_n\}$ 满足 $x_1 = y_1 = \frac{1}{2}, x_{n+1} = \sin x_n , y_{n+1} = y_n^2$ ,求证: $y_n$ 是 $x_n$ 的高阶无穷小.
证明:
先证 $x_n,y_n$ 都是无穷小,因为
$$\begin{align}
    0<x_{n+1} = \sin x_n < x_n \\
    0<y_{n+1} = y_n^2 < y_n <1
\end{align}$$

如果是一个简答题,我们还要利用数学归纳法证明 $y_n<1$,否则 $(31)$ 不成立;所以 $x_n,y_n$ 单调减但是有下界的数列,两边取极限,得到 $\lim x_n = 0 , \lim y_n = 0$,然后取
$$\begin{align}
    \lim \frac{y_{n+1}}{x_{n+1}}
\end{align}$$

现在就是证明上式为 $0$,利用放缩
$$\begin{align}
    0<\frac{y_{n+1}}{x_{n+1}} = \frac{y_n^2}{\sin x_n} \leq \frac{1}{2}\frac{y_n}{\sin x_n}
\end{align}$$

注意 $y_{n+1}<y_n<y_1 = \frac{1}{2}$,同时 $n\rightarrow \infty ,x_n \rightarrow 0$ ,故上式可变为
$$\begin{align}
    0<\frac{y_{n+1}}{x_{n+1}} = \frac{y_n^2}{\sin x_n} \leq \frac{1}{2}\frac{y_n}{\sin x_n} \leq \frac{1}{2}\frac{y_n}{x_n}
\end{align}$$

得到
$$\begin{align}
    0<\frac{y_{n+1}}{x_{n+1}} < \frac{1}{2}\frac{y_n}{x_n} <\cdots < (\frac{1}{2})^{n} \frac{y_1}{x_1}
\end{align}$$

两边取极限,根据夹逼准则有
$$\begin{align}
    \lim \frac{y_{n+1}}{x_{n+1}} = 0
\end{align}$$

故 $y_{n+1}$ 是 $x_{n+1}$ 的高阶无穷小.
附注:该题的考点为**单调递减有界**的两个数列,利用**放缩**和**夹逼**来确定极限.如果对于一个单调递增有界的序列,也是可以利用放缩和夹逼来确定极限的.