1.验证以下函数的条件收敛性
(1)$\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \ln(1 + \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}})$
(2)$\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} \ln(1 + \frac{1}{n})$
(3)$\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n((-1)^n +  \ln n)}{n}$ 
(4)$\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n}{n\ln n}$

解:
(1) 因为

$$\begin{align}
    \ln(1 + \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}) = \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} - \frac{1}{2n} + o(\frac{1}{n})
\end{align}$$

所以 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \ln(1 + \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}})$ 不收敛.
(2)

$$\begin{align}
    |\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} \ln(1 + \frac{1}{n})| &= \frac{1}{\sqrt{n}}(\frac{1}{n}  - \frac{1}{2n^2} + o(\frac{1}{n^2})) \\
    &=\frac{1}{n^{\frac{3}{2}}} - \frac{1}{2n^{\frac{5}{2}}} + \frac{1}{\sqrt{n}}o(\frac{1}{n^2})
\end{align}$$

所以 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} \ln(1 + \frac{1}{n})$ 绝对收敛.

(3)

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n((-1)^n +  \ln n)}{n}  &= \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n} + \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^n\ln n}{n}
\end{align}$$

该级数发散.
(4)

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n}{n\ln n}
\end{align}$$

考虑 $f(x) = \frac{1}{x\ln x}$ ,$x\ln x$ 是在 $(0,+\infty)$ 上单调增, $f(x)$ 就在 $(0,+\infty)$ 上单调减,故该级数收敛,但是

$$\begin{align}
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n\ln n}
\end{align}$$


是发散的,所以级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n}{n\ln n}$ 是条件收敛的.

2.设 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ 绝对收敛,且 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}(b_{n+1} - b_n)$ 条件收敛,证明 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} b_na_n^2$ 的绝对收敛.
证明:
因为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ 绝对收敛 ,则 $\exist N>0$ ,当 $n>N$ 时,对于 $\forall \epsilon>0$ ,都有

$$\begin{align}
    |a_n|<\epsilon 
\end{align}$$

取 $\epsilon = 1$ ,则 $|a_n|<1$ ,得到 $|a_n|^2<|a_n|$ ,故 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}a_n^2$ 绝对收敛 ,令 

$$\begin{align}
    S_n &= \sum_{k=1}^{n}(b_{k+1} - b_k) \\
    &= (b_2 - b_1) + (b_3 - b_2) + \cdots + (b_{n+1} - b_n) \\
    &=b_{n+1} - b_1
\end{align}$$

又因为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty}(b_{n+1} - b_n)$ 条件收敛,则

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty} S_n= c \rightarrow \lim_{n\rightarrow \infty} b_n = c + b_1 = b
\end{align}$$

则存在 $N_1 >0$ ,使得当 $n>N$ 时, $\forall \epsilon_1>0$ ,有

$$\begin{align}
    |b_n - b|<\epsilon_1
\end{align}$$

得到 $|b_n - b|<1$ ,根据绝对值不等式有

$$\begin{align}
    |b_n| - |b|\leq |b_n - b|<\epsilon_1
\end{align}$$

所以 $|b_n|< (1 + |b|)$ ,两边乘以 $a_n^2$ ,得到

$$\begin{align}
    |b_n|a_n^2<a_n^2(\epsilon_1 + |b|)
\end{align}$$

根据正项级数的比较判别法,级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} |b_n|a_n^2$ 收敛,则 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} b_na_n^2$ 绝对收敛.


3.泰勒展开求极限
求极限 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n (1 - \frac{k}{n}) \ln (1 + \frac{k}{n^2})$.
解法一:
当 $n\rightarrow \infty,\ln (1 + \frac{k}{n^2}) = \frac{k}{n^2} + o(\frac{k}{n^2})$ ,则
$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n (1 - \frac{k}{n}) \ln (1 + \frac{k}{n^2}) &=\lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n [(1 - \frac{k}{n}) \frac{k}{n^2} + o(\frac{k}{n^2})] \\
    &=\lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n [(1 - \frac{k}{n}) \frac{k}{n^2} ] \\
    &=\lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n (1 - \frac{k}{n}) \frac{k}{n} \frac{1}{n} \\
    &=\int^1_0(1 - x)x dx \\
    &=\frac{1}{6}
\end{align}$$

解法二:
放缩
$$\begin{align}
    \frac{x}{1 + x}\leq \ln(1 + x ) \leq x , x>0
\end{align}$$

则
$$\begin{align}
    \frac{\frac{k}{n^2}}{1 + \frac{k}{n^2}}\leq \ln (1 + \frac{k}{n^2}) \leq \frac{k}{n^2} 
\end{align}$$

也即
$$\begin{align}
    \frac{k}{n^2 + n}<\frac{k}{n^2 + k}\leq \ln (1 + \frac{k}{n^2}) \leq \frac{k}{n^2} 
\end{align}$$

所以有
$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n(1 - \frac{k}{n})\frac{k}{n^2 +n} &= \lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n(1 - \frac{k}{n})\frac{k}{n+1} \frac{1}{n} \\
    &=\int^1_0(1 - x) x dx \\
    &= \frac{1}{6}
\end{align}$$

第二个积分有
$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n(1 - \frac{k}{n})\frac{k}{n^2} &=\lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n(1 - \frac{k}{n})\frac{k}{n} \frac{1}{n} \\
    &=\int^1_0(1 - x) x dx \\
    &= \frac{1}{6}
\end{align}$$

故 $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n (1 - \frac{k}{n}) \ln (1 + \frac{k}{n^2}) = \frac{1}{6}$ .
