## 1.合同
如果对于 $n$ 阶矩阵 $A$ 与 $B$ ,存在可逆矩阵 $Q$ ,使得:

$$\begin{align}
    A = Q^TBQ
\end{align}$$

成立,则称 $A$ 合同于 $B$.
评注:注意,在这里 $C$ 仅仅要求的是可逆矩阵,不要一股脑的想是正交矩阵,正交矩阵合同只是其一部分呢,同样的是 $A$ , $B$ 两个没有要求是对角矩阵或者是对称矩阵.

推论:
如果二次型 $x^TAx$ 月 $y^TBy$ 等价,则说明 $A$ 与 $B$ 合同.


## 2.标准型
### 2.1 普通标准型
定义:如果二次型 $x^TAx$ 等价于一个只含平方项的二次型,那么称该平方项二次型为二次型 $x^TAx$ 的标准型.
附注: 平方项的二次型不知特征值标准型,规范性也是标准型,但是标准型的子元素.


### 2.2 正交标准型
特殊的标准型:二次型 $x^TAx$ 存在一个以 $A$ 特征值为系数的特殊标准型:

$$\begin{align}
    \lambda_1x_1^2 + \lambda_2x_2^2 + \lambda_3x_3^2 + \cdots \lambda_nx_n^2
\end{align}$$

,存在以 $A$ 的 $n$ 个线性无关的特征向量施密特正交化后的单位化正交基向量组为列向量的正交矩阵 $Q$ 使得:

$$\begin{align}
    Q^{-1}AT &=Q^TAQ = \Lambda \\
    &= diag\left\{\lambda_1,\lambda_2, \cdots \lambda_n \right\}
\end{align}$$

这里 $A$ 不仅相似于 $\Lambda$ ,并且合同于 $\Lambda$ (这里吧合同和相似要分清楚).
附注:合同和相似的交合处就是他们的可逆矩阵为正交的.


## 3.规范型:
在标准型那里我们知道,二次型 $x^TAx$ 存在标准型:

$$\begin{align}
    d_1x_1^2 + \cdots d_qx_2^2  - d_{q+1}x_{q+1} \cdots  - d_{p}x_n^2
\end{align}$$
$d_i>0,i=1,2\dots,p$
现在令:

$$\begin{align}
    y_i = \frac{1}{\sqrt{d_i}}x_i,i=1,2\dots,p
\end{align}$$

转换为:

$$\begin{align}
    x_1^2 + \cdots x_2^2  - x_{q+1} \cdots  - x_n^2
\end{align}$$
$d_i>0,i=1,2\dots,p$

称上式为二次型 $x^TAx$ 的规范性.上面的平方项的系数不是 $+1$ 就是 $-1$ ,将 $+1$ 的个数称为正惯性系数,将 $-1$ 的个数成为负惯性系数.

上式说明,存在一个可逆矩阵 $Q$ ,使得二次型矩阵 $A$ :

$$\begin{align}
    Q^TAQ = \begin{bmatrix}
        I_q & \bm{O} & \bm{O} \\
        \bm{O} & -I_{p-q} & \bm{O} \\
        \bm{O} & \bm{O} & \bm{O_{n-p}}
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

其中 $n-p\geq 0$ .

### 3.1 二次型的规范型唯一
### 3.2 两个等价的矩阵,他们的规范型,惯性系数一致,秩也相同






### 3.3 实对称矩阵 $A,B$ 合同的充分必要条件为:他们的惯性系数一致.
证明:
(1) 充分性
设 $A,B$ 合同,则存在可逆矩阵 $Q$ 满足

$$\begin{align}
    Q^TAQ = B
\end{align}$$

又因为 $B$ 是实对称矩阵,则存在可逆矩阵 $T$ 和对角元素为 $1,-1,0$ 的对角矩阵 $\Lambda$ 满足 $B = T^T\Lambda T $ ,则

$$\begin{align}
    Q^TAQ = T^T\Lambda T \rightarrow(QT^{-1})^TAQT^{-1} = \Lambda 
\end{align}$$

故 $A$ 合同于  $\Lambda$ .所以 $A$ 和 $B$ 有相同的规范型.
注意 $x^TAx$ ,只要设 $x =QT^{-1}y $ 就得到 $y^T(QT^{-1})^TAQT^{-1} y = y^T\Lambda y $ ,即相同的规范型.

(2) 必要性
因为 $A,B$ 惯性系数一致,则一定存在 $Q,T$ 使得

$$\begin{align}
    Q^TAQ = T^TBT = \Lambda \rightarrow (QT^{-1})^T A(QT^{-1}) = B
\end{align}$$ 

故 $A,B$ 合同.
证毕.



