## 一.系统模型:
#### 1.初始松弛状态
初始松弛状态就是系统无初始状态,此时系统输入: $f(t)$ ,系统输出: $y(t)$,那么:

$$\begin{align}
    y(t) = S[f(t)]
\end{align}$$

其中 $S$ 就是系统模型.

#### 2.考虑系统初始状态
此时系统输入: $f(t)$ 以及系统初始状态 $x(t_0)$ ,系统输出: $y(t)$,那么:

$$\begin{align}
    y(t) = S[f(t),x(t_0)]
\end{align}$$


## 二.系统的性质
#### 1.时变性
如果输入信号有时移,经过系统后的输出信号也有相同的时移,那么称这个系统是时不变的(非时变的).反之为时变的.

$$\begin{align}
    f(t-t_0) \rightarrow y(t - t_0) 
\end{align}$$

例如:

$$\begin{align}
    y(t) &= f(t - t_0) \\
    y(t) &= f^2(t) \\
    y(t) &= \cos (f(t)) 
\end{align}$$

都是时不变的.

$$\begin{align}
    y(t) &= f(2t - t_1) \\
\end{align}$$

是时变的.因为:

$$\begin{align}
    y(t - t_0) &= f(2(t-t_0) - t_1) = f(2t - 2t_0 - t_1) \\
    S[f(t - t_0)] &=f(2t - t_0 -t_1) \not ={y(t - t_0)} 
\end{align}$$


#### 2.线性
##### 2.1齐次性

$$\begin{align}
    Af(t) \rightarrow Ay(t)
\end{align}$$

##### 2.2叠加性

$$\begin{align}
    f_1(t) + f_2(t) \rightarrow y_1(t) + y_2(t)
\end{align}$$

注意:系统的线性分为零输入线性和零状态线性.



总的来说要有:

$$\begin{align}
    af_1(t) + bf_2(t) \rightarrow ay_1(t) + by_2(t)
\end{align}$$

#### 3.因果性
如果一个系统在任意时刻的输出都只取决于该时刻和该时刻之前的输入,那么称该系统具有因果性.

$$\begin{align}
    y(t) = S[f(t - \tau),\tau \geq 0]
\end{align}$$

$y(t) = f^2(t)$ 就是因果的 , $y(t) = \sqrt{f(t + 1)} $ 是非因果的.


#### 4.稳定性
如果一个系统在有界的输入激励 $f(t)$  下,其输出也是有界的,那么称该系统是稳定的.记为 BIBO 系统.

判断的时候,将 $f(t)$ 设为一个有界的数值 $A$ ,看输出 $y(t)$ 是不是有界的即可.

#### 5.记忆性

## 三.系统的组成

系统的全响应可以由系统的激励 $f(t)$ 引起的零状态响应(ZSR)和系统的初始状态 $x(t_0)$ 一起的零输入响应(ZIR)组成. 既有：

$$\begin{align}
    y(t) &= S[f(t),x(t_0)] \\
    &= S[f(t)] + S[x(t_0)] \\
    &= y_{ZSR}(t) + y_{ZIR}(t)
\end{align}$$

其中系统初始状态 $x(t_0)$ 只影响 $y_{ZIR}$ ,系统输入 $f(t)$ 只影响 $y_{ZSR}$.



#### 例题:
##### 1.已知现有一个线性时不变系统,在其初始条件下,输入为 $f(t)$ 时,输出为 $y(t) = [2\sin t + e^{-3t}]\epsilon(t)$ , 输入为 $2f(t)$ 时,输出为 $y(t) = [4 \sin t + 3e^{-3t}] \epsilon(t)$ ,求在 $f(t)$ 输入下的零输入响应和零输出响应.
解:

$$\begin{align}
    y_1(t) &= T\{x(0),f(t)\} = [2\sin t + e^{-3t}]\epsilon(t) = y_{ZIR}(t) + y_{ZSR}(t) \\
    y_1(t) &= T\{x(0),2f(t)\} =[4 \sin t + 3e^{-3t}] \epsilon(t) =y_{ZIR}(t) + 2y_{ZSR}(t)
\end{align}$$

解得:

$$\begin{align}
    \begin{cases}
        y_{ZIR}(t) = -e^{-3t}\epsilon(t) \\
        y_{ZSR}(t) = [2 \sin t + 2 e^{-3t}]\epsilon(t)
    \end{cases}
\end{align}$$

 

##### 2.已知一个系统为线性时不变系统,其有两个初始状态 $x_1(0),x_2(0)$ ,当输入为 $f(t)$ 时输出为 $y(t)$,已知
(1) $x_1(0) = 1 , x_2(0) = 0, f(t) = 0 \rightarrow y(t) = e^{-3t} + 2e^{-t} $
(2) $x_1(0) = 0 , x_2(0) = 1, f(t) = 0 \rightarrow y(t) = 4e^{-t} - e^{-3t}  $
(3) $x_1(0) = 0 , x_2(0) = 0, f(t) = \epsilon(t) \rightarrow y(t) = 1 + e^{-t} + e^{-3t}  $

求 $x_1(0) = 2 , x_2(0) = 3, f(t) = 2\epsilon(t) $ 下的输出
解：
已知:

$$\begin{align}
    y_{ZIR1}(t) &= T\{1,0,0\} = e^{-3t} + 2e^{-t}\\
    y_{ZIR2}(t) &= T\{0,1,0\} = 4e^{-t} - e^{-3t}\\
    y_{ZSR}(t) &= T\{0,0,\epsilon(t)\} = 1 + e^{-t} + e^{-3t}
\end{align}$$

则:

$$\begin{align}
    y(t) &= T\{2,3,2\epsilon(t)\} \\ 
    &=2y_{ZIR1}(t) + 3y_{ZIR2}(t) + 2 y_{ZSR}(t) \\
    &=2e^{-3t} + 4e^{-t} + 12e^{-t} - 3e^{-3t} + 2 + 2e^{-t} + 2e^{-3t}\\
    &=e^{-3t} + 18e^{-t} + 2
\end{align}$$



