                                                           ### 一.常用
#### 1.1子样均值
设 $\xi_1,\xi_2,\cdots \xi_n$ 是从母体 $\xi$ 中取出的容量为 $n$ 的子样,则

$$\begin{align}
    \bar{\xi} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \xi_i
\end{align}$$

称为子样均值.注意: $E[\bar{\xi}] = E[\xi] $

#### 1.2子样方差
##### 渐进无偏
设 $\xi_1,\xi_2,\cdots \xi_n$ 是从母体 $\xi$ 中取出的容量为 $n$ 的子样,则

$$\begin{align}
    S^{*2}_n  = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (\xi_i - \bar{\xi})^2
\end{align}$$

称为渐进无偏子样方差.$E[S^{*2}_n] =\frac{n-1}{n}D[\xi]$
##### 无偏
设 $\xi_1,\xi_2,\cdots \xi_n$ 是从母体 $\xi$ 中取出的容量为 $n$ 的子样,则

$$\begin{align}
    S^2_n  = \frac{1}{n - 1} \sum_{i=1}^n (\xi_i - \bar{\xi})^2
\end{align}$$

称为无偏子样方差.$E[S^2_n] =D[\xi]$.**在下面的内容中如果未说明,那么都用的是无偏方差.** 子样方差和子样均值是相互独立的,无论是无偏还是渐进无偏.

---
### 二.矩
#### 2.1原点矩
统计量

$$\begin{align}
    \bar{\xi}^k = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n \xi_i^k
\end{align}$$

称为子样 $k$ 阶原点矩

#### 2.2中心距
统计量

$$\begin{align}
    m_k = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n(\xi_i  - \bar{\xi})^k
\end{align}$$

称为子样 $k$ 阶中心距.

---
### 三.统计量的分布
统计量是一个随机变量函数,那么他也有相应的分布函数.
设 $\xi_1,\xi_2,\cdots \xi_n$ 和 $\eta_1,\eta_2,\cdots \eta_m$ 是取自正太母体 $N(0,1)$ 的容量分别为 $n$ 和 $m$ 的两个独立子样.
##### 1.正太分布
$\bar{\xi} , \bar{\eta}$ 分别服从 $N(0,\frac{1}{n}),N(0,\frac{1}{m})$ .证明:

$$\begin{align}
    E[\bar{\xi}] &= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}E[\xi_i] = 0\\
    D[\bar{\xi}] &= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}D[\xi_i] = \frac{n\sigma^2}{n^2} = \frac{\sigma^2}{n}
\end{align}$$ 

##### 2.卡方分布 $\chi^2 = \sum_{i=1}^n \xi^2_i$ 服从自由度为 $n$ 的卡方分布.
##### 3. $t$ 分布 , $t_i = \frac{\eta_i}{\sqrt{\chi^2 / n}},i=1,2\cdots m$ 是服从自由度为 $n$ 的 $t$ 分布.
##### 4.$F$ 分布 ,$F = \frac{n\sum_{i=1}^m\eta_i^2}{m\sum^n_{i=1}\xi_i^2}$ 是服从参数为 $m,n$ 的 $F$ 分布.
##### 5.$F_t = t_i^2$ 服从 $F(1,n)$

更加笼统一点:
设 $X_1,X_2,\cdots X_n$ 和 $Y_1,Y_2,\cdots Y_m$ 是取自正太母体 $N(u,\sigma^2)$ 的容量分别为 $n$ 和 $m$ 的两个独立子样.

#### 1.正太


$$\begin{align}
    \bar{X} = \frac{1}{n}\sum^n_{i=1}X_i \thicksim N(u,\frac{\sigma^2}{n}) \\
    \frac{\bar{X} - u}{\sigma/\sqrt{n}} \thicksim N(0,1)
\end{align}$$

#### 2.卡方

$$\begin{align}
    \sum_{i=1}^n(\frac{X_i - u}{\sigma})^2 \thicksim \chi^2(n)
\end{align}$$


$$\begin{align}
    \frac{(n-1)S^2_n}{\sigma^2} = \sum_{i=1}^n (\frac{X_i - \bar{X}}{\sigma})^2 \thicksim \chi^2(n - 1)
\end{align}$$

注意式 $(11)$ 采用子样均值 $\bar{X}$ 来代替均值 $u$.这里可以看作 $\bar{X} - X_i$ 会消去一个自由度,所以服从了 $n-1$ 个自由度的卡方分布.

#### 3.t分布
$\bar{X}$ 与 $S^2_n$ 相互独立

$$\begin{align}
    \frac{\bar{X} - u}{S_n/\sqrt{n}} \thicksim t(n-1)
\end{align}$$

进一步的有
#### 4.F分布

$$\begin{align}
    \frac{n(\bar{X} - u)^2}{S^2_n} \thicksim F(1,n-1)
\end{align}$$


#### 5.
可以看到 $2,3,4$ 都是因为

$$\begin{align}
    \frac{(n-1)S^2_n}{\sigma^2} \thicksim \chi^2(n-1)
\end{align}$$

推出更多的理论,所以我们一般记住子样方差服从卡方分布和标准正态分布就可以证明统计量的分布. 


---
### 四.例题
##### 1.设 $X_1,X_2,\cdots X_n$ 是取自正太母体 $N(u,\sigma^2)$ 的容量为 $n$ 个独立子样.求证

$$\begin{align}
    \frac{\sqrt{n}(\bar{X} - u)}{S_n} \thicksim t(n-1)
\end{align}$$
证明:

$$\begin{align}
    \frac{\sqrt{n}(\bar{X} - u)}{S_n} = \frac{\frac{\bar{X} - u}{\sigma/\sqrt{n}}}{\sqrt{\frac{(n-1)S^2_n}{\sigma^2}/(n-1)}}
\end{align}$$

其中 $\frac{(n-1)S^2_n}{\sigma^2}/(n-1) \thicksim \chi^2(n-1) , \frac{\bar{X} - u}{\sigma/\sqrt{n}} \thicksim N(0,1)$ ,故:

$$\begin{align}
    \frac{\sqrt{n}(\bar{X} - u)}{S_n} \thicksim t(n-1)
\end{align}$$


##### 2.设 $X_1,X_2,\cdots X_n$ 是取自正太母体 $N(u,\sigma^2)$ 的容量为 $n$ 个独立子样.求证

$$\begin{align}
    \frac{n(\bar{X} - u)^2}{S^2_n} \thicksim F(1,n-1)
\end{align}$$

证明:

$$\begin{align}
    \frac{n(\bar{X} - u)^2}{S^2_n} &= \frac{[\frac{(\bar{X} - u)}{\sigma/\sqrt{n}}]^2}{\frac{(n-1)S_n^2}{\sigma^2}/(n-1)}
\end{align}$$

其中 $[\frac{(\bar{X} - u)}{\sigma/\sqrt{n}}]^2 \thicksim \chi^2(1) , \frac{(n-1)S_n^2}{\sigma^2}\thicksim \chi^2(n-1)$ ,故

$$\begin{align}
    \frac{n(\bar{X} - u)^2}{S^2_n} \thicksim F(1,n-1)
\end{align}$$


##### 3.设 $X_1,X_2,\cdots X_n$ 和 $Y_1,Y_2,\cdots Y_m$ 是分别取自正太母体 $N(u_x,\sigma^2_x),(u_y,\sigma^2_y)$ 的容量分别为 $n$ 和 $m$ 的两个独立子样.求证

$$\begin{align}
    \frac{S^2_x}{S^2_y} \frac{\sigma^2_y}{\sigma^2_x} \thicksim F(n-1,m-1)
\end{align}$$

证明:

$$\begin{align}
    \frac{S^2_x}{S^2_y} \frac{\sigma^2_y}{\sigma^2_x} &= \frac{\frac{(n-1)S^2_x}{\sigma^2_x}/(n-1)}{\frac{(m-1)S^2_y}{\sigma^2_y}/(m-1)}
\end{align}$$

其中 $\frac{(n-1)S^2_x}{\sigma^2_x} \thicksim \chi^2(n-1),\frac{(m-1)S^2_y}{\sigma^2_y}\thicksim \chi^2(m-1)$ ;当 $\sigma_x = \sigma_y$ 时有

$$\begin{align}
    \frac{S^2_x}{S^2_y} \thicksim F(n-1,m-1)
\end{align}$$



##### 4.设 $X_1,X_2,\cdots X_n$ 和 $Y_1,Y_2,\cdots Y_m$ 是取自正太母体 $N(u,\sigma^2)$ 的容量分别为 $n$ 和 $m$ 的两个独立子样.

$$\begin{align}
    \frac{(\bar{X} - \bar{Y}) - (u_x - u_y)}{S_w\sqrt{\frac{1}{n}+ \frac{1}{m}}} \thicksim t(n + m - 2)
\end{align}$$

其中:

$$\begin{align}
    S_w^2 = \frac{(n - 1)S^2_x + (m - 1)S^2_y}{n + m - 2}
\end{align}$$

证明:

$$\begin{align}
    E[\bar{X} - \bar{Y}] &= u_x - u_y\\
    D[\bar{X} - \bar{Y}] &= D[\bar{X}] + D[\bar{Y}] = (\frac{1}{n} + \frac{1}{m})\sigma^2
\end{align}$$

则

$$\begin{align}
    \frac{(\bar{X} - \bar{Y}) - (u_x - u_y)}{\sigma\sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{m}}} \thicksim N(0,1)
\end{align}$$

又有:

$$\begin{align}
    \frac{(n-1)S^2_x}{\sigma^2}\thicksim \chi^2(n-1) \\
    \frac{(m-1)S^2_x}{\sigma^2}\thicksim \chi^2(m-1)
\end{align}$$

所以:

$$\begin{align}
    \frac{(n-1)S^2_x}{\sigma^2} + \frac{(m-1)S^2_x}{\sigma^2} \thicksim \chi^2(n+m - 2)
\end{align}$$

那么:

$$\begin{align}
    \frac{\frac{(\bar{X} - \bar{Y}) - (u_x - u_y)}{\sigma\sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{m}}} }{\sqrt{\frac{(n-1)S^2_x}{\sigma^2} + \frac{(m-1)S^2_x}{\sigma^2}/(n+m-2)}} \thicksim t(n+m - 2)
\end{align}$$

化简为:

$$\begin{align}
    \frac{(\bar{X} - \bar{Y}) - (u_x - u_y)}{S_w\sqrt{\frac{1}{n}+ \frac{1}{m}}} \thicksim t(n + m - 2)
\end{align}$$

其中:

$$\begin{align}
    S_w^2 = \frac{(n - 1)S^2_x + (m - 1)S^2_y}{n + m - 2}
\end{align}$$

证毕.

---
### 五.总结
总结:
* 先对非子样方差的子样统计量计算均值和方差凑正态分布
* 如果出现了子样方差,考虑 $\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} \thicksim \chi^2(n-1)$
* 综合上面两步得到结论