##1. 
&emsp;&emsp;$f(x)$ 是一个周期为 $T$ 的周期函数,其积分性质为
### 1.1 其原函数仍是周期函数

$$\begin{align}
    F(x) = \int^{x}_0 f(x) dx + C
\end{align}$$
### 1.2 积分具有周期性

$$\begin{align}
    \int_T f(x)dx  &= \int^{a + T}_{a} f(x)dx \\
    &= \int^{T}_{0}f(x)dx \\
    &= \int^{b}_{a}f(x)dx (b - a = T)
\end{align}$$

证明:

$$\begin{align}
    \int^{a + T}_{a} f(x)dx = \int^{0}_{a} f(x)dx + \int^{T}_{0} f(x)dx +\int^{a + T}_{T} f(x)dx
\end{align}$$
我们只要证明

$$\begin{align}
    \int^{0}_{a} f(x)dx = - \int^{a + T}_{T} f(x)dx
\end{align}$$
即可,令 $t = x - T$ ,则:

$$\begin{align}
    \int^{a + T}_{T} f(x)dx &= \int^{a}_{0} f(t+T)d(t + T) \\
    & = \int^{a}_{0} f(t+T)dt \\
    & =  \int^{a}_{0} f(t)dt \\
    &= - \int^{0}_{a} f(t+T)dt
\end{align}$$

证毕.
### 1.3 n重周期替换

$$\begin{align}
    \int^{nT}_{0}f(x)dx = n \int^{T}_{0}f(x)dx
\end{align}$$
证明:

$$\begin{align}
    \int^{nT}_{0}f(x)dx &= \int_{0}^{T} f(x) dx +\int_{T}^{2T} f(x) dx + \cdots + \int_{(n-1)T}^{nT} f(x) dx\\
    &= \sum_{k=0}^{n - 1}\int_{kT}^{(k + 1)T} f(x) dx \\
    &= \sum_{k=0}^{n - 1}\int_{0}^{T} f(x) dx \\
    &= n\int_{0}^{T} f(x) dx
\end{align}$$

证毕.
更加广义一些,如果 $(b - a = nT)$:

$$\begin{align}
    \int^{b}_{a}f(x)dx &=\int_{nT}f(x)dx &\\
    &= n \int_{T}f(x)dx
\end{align}$$

通过周期性来简化周期函数的反常积分:

$$\begin{align}
    \int^{+\infty}_0 f(x) dx  &= \lim_{x \rightarrow + \infty} \int^{x}_0 f(x) dx\\
    &= \lim_{n \rightarrow + \infty} \int^{nT}_0 f(x) dx \\
    &= \lim_{n \rightarrow + \infty} (n\int^{T}_0 f(x) dx)
\end{align}$$

上面的式子会在后续的证明中使用,请记住.

---
### 2.
&emsp;&emsp;如果对于一个变上限积分 $F(x) = \displaystyle\int^{x}_0 f(t) dt$ 是周期的,当且仅当 $f(x)$ 是周期为 $T$的函数,并且满足下式:

$$\begin{align}
    \int_T f(t) dt = 0
\end{align}$$

证明:
2.1先证明充分条件
如果 

$$\begin{align}
    F(x) = \int^{x}_0 f(t) dt
\end{align}$$

是周期函数,则

$$\begin{align}
    F(x + T) = F(x)
\end{align}$$

即有:

$$\begin{align}
    \int^{x + T}_0 f(t) dt = \int^{x}_0 f(t) dt
\end{align}$$

就有:

$$\begin{align}
    \int^{x + T}_0 f(t) dt - \int^{x}_0 f(t) dt=0 \\
    \int^{x + T}_0 f(t) dt  + \int^{0}_x f(t) dt=0 \\
    \int^{x + T}_x f(t) dt =0
\end{align}$$

最后得到:

$$\begin{align}
     \int^{x + T}_x f(t) dt &=\int^{T}_0 f(t) dt =0
\end{align}$$

2.2现在证明必要条件
如果对于周期为 $T$ 的函数 $f(x)$ ,它满足:

$$\begin{align}
    \int_T f(x) dx = 0
\end{align}$$

从原函数出发

$$\begin{align}
    F(x + T) &= \int^{x+T}_0 f(t) dt\\
    &= \int^{x}_0 f(t) dt + \int^{x+T}_x f(t) dt\\
    &= \int^{x}_0 f(t) dt + \int_T f(t) dt\\
    &= \int^{x}_0 f(t) dt = F(x)
\end{align}$$

证毕;
补充:将条件

$$\begin{align}
    \int_T f(x) dx = 0
\end{align}$$

改为： $f(x)$ 是一个周期为 $T$ 的奇函数也是可以的,因为奇函数满足:

$$\begin{align}
    \int_T f(x) dx = \displaystyle\int^{\frac{T}{2}}_{-\frac{T}{2}} f(x) dx  = 0
\end{align}$$

---
### 
3.对于一个周期为 $T$ 的周期函数 $f(x)$ ,如果反常积分

$$\begin{align}
     \int^{+\infty}_0 f(x) dx
\end{align}$$

收敛,则 $\displaystyle\int^{x}_0 f(x) dx$ 也是一个周期为 $T$ 的周期函数;
证明:
因为反常积分

$$\begin{align}
     \int^{+\infty}_0 f(x) dx
\end{align}$$

收敛;则根据 $1.3$ 的 $ (18)(20) $

$$\begin{align}
     \int^{+\infty}_0 f(x) dx &= \lim_{n \rightarrow + \infty} (n\int^{T}_0 f(x) dx)
     &= \lim_{n \rightarrow + \infty}\frac{\displaystyle\int^{T}_0 f(x) dx}{\displaystyle\frac{1}{n}} = c
\end{align}$$

则有:

$$\begin{align}
    \int^{T}_0 f(x) dx  = {0}
\end{align}$$

根据定理 $2$,$\displaystyle\int^{T}_0 f(x) dx  = {0}$ 且 $f(x)$ 是一个周期为 $T$ 的周期函数,则 $F(x) = \displaystyle \int^{x}_0 f(t) dt$ 是一个周期为 $T$ 的周期函数

注:

$$\begin{align}
    \int^{T}_0 f(x) dx  = {0}
\end{align}$$

可以看作 $F(x) = \displaystyle \int^{x}_0 f(t) dt$ 在 $x = T$ 时的值,由于 $F(x)$ 可导,所以 $F(x)$ 在 $x=T$ 处必定连续,所以用极限推出了周期积分为0.


---
## 例4
设 $f(x)$ 是一个周期为 $T$ 的非零连续函数, $\Phi(x) = \int^x_a [f(t) - f(-t)] dt $ ,其中a是一个常数,证明 $\Phi(x)$ 是一个周期为 $T$ 的偶函数;
证明:
1.先证明是一个周期函数

$$\begin{align}
    \Phi(x + T) = \int^{x+T}_a [f(t) - f(-t)] dt
\end{align}$$

令 $t = \xi +T$ ,则有

$$\begin{align}
    \Phi(x + T) &= \int^{x}_{a-T} [f(\xi + T) - f(-\xi - T)] d\xi \\
    &= \int^{x}_{a-T} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi
\end{align}$$

**拆积分**:

$$\begin{align}
    \int^{x}_{a-T} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi &= \int^{x}_{a} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi + \int^{a}_{a-T} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi \\
    &=\Phi(x) + \int_T [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi \\
    &= \Phi(x)
\end{align}$$

得到:

$$\begin{align}
    \Phi(x+T) = \Phi(x)
\end{align}$$

2.证明偶函数性质

$$\begin{align}
    \Phi(-x) = \int^{-x}_a [f(t) - f(-t)] dt
\end{align}$$

令 $t = -\xi$:

$$\begin{align}
    \Phi(-x) &= \int^{x}_{-a} [f(-\xi) - f(\xi)] d(-\xi) \\
    &= \int^{x}_{-a} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi
\end{align}$$

**拆积分**:

$$\begin{align}
    &= \int^{x}_{a} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi + \int^{a}_{-a} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi 
\end{align}$$

注意到:

$$\begin{align}
    \int^{a}_{-a} f(-\xi)d\xi & = \int^{-a}_a f(\xi) d(-\xi) \\
    &= \int^{a}_{-a} f(\xi) d\xi
\end{align}$$

则 $(51)$ 式变为

$$\begin{align}
    &= \int^{x}_{a} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi + \int^{a}_{-a} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi \\
    &=\int^{x}_{a} [f(\xi) - f(-\xi)] d\xi\\
    &= \Phi(x)
\end{align}$$

即:

$$\begin{align}
    \Phi(-x)= \Phi(x)
\end{align}$$

证毕.