
### 1.
如果多项式 $P(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0$ , $G(x) = b_mx^m + b_{m-1}x^{m-1} + \dots + b_1x + b_0$ ,则可以得到他们相除的分式

$$\begin{align}
    F(x) &= \frac{P(x)}{G(x)} = \frac{a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0}{b_mx^m + b_{m-1}x^{m-1} + \dots + b_1x + b_0} \\
\end{align}$$

如果 $n<m$ ,并且每个 $G(x)$ 的复根都是单重根,则可以将 $F(x)$ 化为

$$\begin{align}
    F(x) &=  \frac{a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0}{b_mx^m + b_{m-1}x^{m-1} + \dots + b_1x + b_0} \\
    &= \frac{P(x)}{(x - x_1)(x - x_2) \dots (x - x_m)}
\end{align}$$

其中 $x_i = \sigma_i + jw_i,i = 0,1,2,\dots,m$ ,且 $\sigma_i,w_i \in R$ .

---
## 2.不可约因式
如果 $G(x)$ 只能被约为:

$$\begin{align}
    G(x) = (x -x_1)^{h_1}\dots(x-x_r)^{h_r}\dots(x^2 + a_1x+b_1)^{k_1}\dots(x^2+a_sx+b_s)^{k_s}
\end{align}$$

那么 $(1)$ 式可以被拆为:

$$\begin{align}
    F(x) &= \frac{P(x)}{G(x)} \\
    &= \sum_{i=1}^r(\frac{A_{1i}}{x - x_1} + \frac{A_{2i}}{(x - x_1)^2} + \dots \frac{A_{h_ii}}{(x - x_1)^{h_i}}) + \\
    &\sum_{j=1}^s(\frac{B_{1j}x + C_{1j}}{x^2 + a_jx+b_j} + \frac{B_{2j}x + C_{2j}}{(x^2 + a_jx+b_j)^2} + \dots + \frac{B_{k_ij}x + C_{k_ij}}{(x^2 + a_{j}x+b_{j})^{k_j}})
\end{align}$$

其中 $A ,B \in R$ .简述一下
(1) $x = x_i$ 是 $h_i$ 重实根 $\rightarrow (x - x_i)^{h_i}$
&emsp;&emsp;该因式分解出来有 $h_i$ 个分式 ,并且分母以 1次方 , 2 次方的形式增长,直到 $h_i$ 次方，并且每个分式都分配一个常数 $A_i , i = 1,2,3\dots h_i$ ,这就是属于 $(x - x)^{h_i}$ 分解的因式.
&emsp;&emsp;将类似 $(x - x_i)^{h_i}$ 的因式分解再求和后就是 $(6)$ .

(2)无实根的二元一次方程 $\rightarrow (x^2 + a_jx + b_j)^{k_j}$ 
&emsp;&emsp;那么它可以分解为 $k_j$ 个二元一次方程的因式,并且分母以 1次方 , 2 次方的形式增长,直到 $k_j$ 次方，并且每个分式都分配一个一元一次方程 $B_jx + C_j , i = 1,2,3\dots k_j$ ,这就是属于 $(x^2 + a_jx + b_j)^{k_j}$ 分解的因式.

(3)多项式 = 一元根的因式分解 + 二元一次方程的因式分解


---
## 例
### 1.

$$\begin{align}
    \frac{1}{(x - 1)^2(x - 2)} = \frac{A}{x - 2} + \frac{B_1}{x - 1 } + \frac{B_2}{(x - 1)^2}
\end{align}$$

两边同时乘以 $(x - 1)^2(x + 1)$ 有:

$$\begin{align}
    1 &= A(x-1)^2 + B_1(x -1)(x - 2) + B_2(x - 2) \\
    1 &= A(x^2 - 2x + 1)  + B_1(x^2 -3x +2) + B_2(x - 2) \\
    1 &= x^2(A + B_1 + 0*B_2) + x(- 2A - 3B_1 + B_2) + (A + 2 B_1 - 2B_2)
\end{align}$$

对比系数:

$$\begin{aligned}
    A + B_1 + 0*B_2 = 0 \\
    - 2A - 3B_1 + B_2 = 0 \\
    A + 2 B_1 - 2B_2 = 1
\end{aligned} \quad \rightarrow \quad \begin{bmatrix}
     1 & 1 & 0 &0 \\
    -2 &-3 & 1 &0 \\
     1 & 2 &-2 &1
\end{bmatrix} $$

解得:

$$\begin{align}
    A = 1,B_1 = -1,B_2 = -1
\end{align}$$

则:

$$\begin{align}
    \frac{1}{(x - 1)^2(x - 2)} = \frac{1}{x - 2} + \frac{-1}{x - 1 } + \frac{-2}{(x - 1)^2}
\end{align}$$


### 2.


$$\begin{align}
    \frac{3x^4 + 2x^3 + 3x^2 - 1}{(x-2)(x^2 + 1)^2}
\end{align}$$

那么有:

$$\begin{align}
    \frac{3x^4 + 2x^3 + 3x^2 - 1}{(x-2)(x^2 + 1)^2} = \frac{A}{x-2} + \frac{C_1x+D_1}{x^2 + 1} + \frac{C_2x + D_2}{(x^2 + 1)^2}
\end{align}$$

两边相乘 $(x - 2)(x^2 +1)^2$ 有:

$$\begin{align}
    3x^4 + 2x^3 + 3x^2 - 1 = A(x^4+2x^2+1) + (C_1x+D_1)(x^3 - 2x^2 +x + 2) + (C_2x + D_2)(x - 2)
\end{align}$$

解矩阵:

$$\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 0 & 0& 0 & 3 \\
  0 & -2& 1 & 0& 0 & 2 \\
  2 & 1 & -2& 1 & 0 &3 \\
  0 & -2 &1 &-2& 1 &0 \\
  1 & 0 &-2& 0 &-2 & -1
\end{bmatrix} \rightarrow A = 3,C_1 = 0 ,D_1 = 2,C_2 = 1,D_2 = 0$$

故:

$$\begin{align}
    \frac{3x^4 + 2x^3 + 3x^2 - 1}{(x-2)(x^2 + 1)^2} = \frac{3}{x-2} + \frac{2}{x^2 + 1} + \frac{x}{(x^2 + 1)^2}
\end{align}$$