###
1.

$$\begin{align}
    y^{'} + P(x)y =  Q(x)
\end{align}$$

其通解为:

$$\begin{align}
    y= e^{-\int P(x) dx} [\int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx + C]
\end{align}$$

或者也可以写为:

$$\begin{align}
    y= e^{-\int^x_0 P(t) dt} [\int^x_0 Q(t)e^{\int^{t}_0 P(\xi)d\xi}dt + C]
\end{align}$$

通过变上限积分来达到不定积分的效果.

2.对于非线性方程

$$\begin{align}
    y^{'} + P(x)y =  0
\end{align}$$

为们可以写为:

$$\begin{align}
    y^{'} e^{\int^x_0 P(t) dt}+ P(x)y e^{\int^x_0 P(t) dt}=  0
\end{align}$$

即:

$$\begin{align}
    (y e^{\int^x_0 P(t) dt} )^{'}=  0
\end{align}$$

两边积分

$$\begin{align}
    y e^{\int^x_0 P(t) dt} =  C\\
    y =  C e^{-\int^x_0 P(t) dt}
\end{align}$$

3.如果此时 $y(x)$ 是一个周期为 $T$ 的周期函数,则

$$\begin{align}
    \int^{T}_0 P(x) dx = 0
\end{align}$$

证明:
因为 $y(x+T) = y(x)$

$$\begin{align}
    y(x+T) - y(x) &= C [e^{-\int^{x+T}_0 P(t) dt}- e^{-\int^{x}_0 P(t) dt}] \\
    &= \displaystyle C e^{-\int^{x}_0 P(t) dt}[e^{-\int^{x+T}_x P(t) dt}- 1]
\end{align}$$

那么

$$\begin{align}
    e^{-\int^{x+T}_x P(t) dt}=1 \rightarrow \int^{x+T}_x P(t) dt = 0
\end{align}$$

同时:

$$\begin{align}
    y(x) - y(x-T) &= C [e^{-\int^{x}_0 P(t) dt}- e^{-\int^{x-T}_0 P(t) dt}] \\
    &= \displaystyle C e^{-\int^{x - T}_0 P(t) dt}[e^{-\int^{x}_{x-T} P(t) dt}- 1]
\end{align}$$

也可以得到:

$$\begin{align}
    e^{-\int^{x}_{x-T} P(t) dt} = 1 \rightarrow \int^{x}_{x-T} P(t) dt= 0
\end{align}$$

依次类推,最后得到:

$$\begin{align}
    \int_T P(x) dx = 0 
\end{align}$$

这说明在这个微分方程下的 $y(x) \not ={0}$ 是周期为 $T$ 的周期函数当且仅当 $\displaystyle \int^T_0 P(x) dx = 0$ ,即从充要条件.