1.设 $\varphi(x)$ 为连续函数,$f(x) = \displaystyle \int^\pi_{-\pi} |\sin t - x| \varphi(t) dt$ ,求 $\varphi(t)$ 在什么条件下 $f(x)$ 为偶函数或者奇函数.
解:

$$\begin{align}
    f(-x) &= \int^\pi_{-\pi} |\sin t + x| \varphi(t) dt \\
\end{align}$$

令 $t = -\xi$ 得到

$$\begin{align}
    f(-x) &= \int^\pi_{-\pi} |-\sin \xi + x| \varphi(-\xi) d\xi \\
    &= \int^\pi_{-\pi} |\sin \xi - x| \varphi(-\xi) d\xi \\
\end{align}$$

可以看到当 $\varphi$ 为奇函数的时候 $f(x)$ 也为奇函数,当 $\varphi$ 为偶函数的时候 $f(x)$ 也为偶函数.

2.验证以下级数的收敛性(发散,条件收敛,绝对收敛)  或者回答问题
(1) $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n\frac{\arctan n}{n^2}$

(2) $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\sin n \int^1_0(1 - x)x e^x dx$ 

(3) 设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上有二阶导数,且级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n f(\frac{1}{n})$ 绝对收敛,求 $f(0),f'(0)$.

(4) 若级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 绝对收敛,且 $a_n\not ={-1}$ ,判断 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{a_n}{ 1 +a_n}$ 的敛散性.
解:
(1)因为

$$\begin{align}
    \vert (-1)^n\frac{\arctan n}{n^2} \vert \leq \vert \frac{\arctan n}{n^2} \vert \leq \frac{1}{n^2}
\end{align}$$

故 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n\frac{\arctan n}{n^2}$ 绝对收敛.

(2) 对于积分 $\displaystyle \int^1_0(1 - x)x e^x dx$ 有

$$\begin{align}
    |\int^1_0(1 - x)x e^x dx |\leq |\int^1_0e(1 - x)xdx| = e (\frac{1}{n} - \frac{1}{n}) = \frac{e}{n(n+1)}
\end{align}$$

因为

$$\begin{align}
    |\sin n \int^1_0(1 - x)x e^x dx| \leq |\int^1_0(1 - x)x e^x dx| \leq \frac{e}{n(n+1)}
\end{align}$$

而级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{e}{n(n+1)}$ 收敛,所以 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\sin n \int^1_0(1 - x)x e^x dx$  绝对收敛.

(3) 

$$\begin{align}
    f(\frac{1}{n}) = f(0) + f'(0)\frac{1}{n} + \frac{f''(\xi)}{2}\frac{1}{n^2}
\end{align}$$

因为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n f(\frac{1}{n})$ 绝对收敛,则

$$\begin{align}
    |f(\frac{1}{n})| = |f(0) + f'(0)\frac{1}{n} + \frac{f''(\xi)}{2}\frac{1}{n^2}|
\end{align}$$

两边令 $n\rightarrow \infty$ ,得到 $f(0) = 0$ ,且 $f'(0) = 0$ ,因为 $\frac{1}{n} > 0, n = 1,2\cdots$ ,所以 $f'(0)$ 为常数的话,级数不收敛. 

或者:因为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n f(\frac{1}{n})$ 绝对收敛,所以

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty}|f(\frac{1}{n})| = 0 \rightarrow f(0) = 0
\end{align}$$

同时,根据根植判别法,存在 $0<\rho <1$,使得

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow\infty} \sqrt[n]{f(\frac{1}{n})} = \rho \rightarrow f(\frac{1}{n}) = \rho^n + o(\frac{1}{n})
\end{align}$$

故

$$\begin{align}
    f'(0) &= \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{f(\frac{1}{n}) - f(0)}{\frac{1}{n}} \\
    &=\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{\rho^n + o(\frac{1}{n})}{\frac{1}{n}} \\
    &=\lim_{n\rightarrow \infty} n\rho^n
\end{align}$$

取 $ \rho = a^{-1} , a>1$ ,则上式变为

$$\begin{align}
    f'(0) &=  \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{n}{a^n} \\
    &= 0
\end{align}$$

**附记:对于函数式级数,泰勒和积分判别法用的比较多,第二种也有局限性, $f(x) = x^2$ 时是不成立的,但是 $f(\frac{1}{n})$ 时绝对收敛的,这里只是留在这做一个参考,没有思路的时候可以考虑使用.** 


(4)若级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 绝对收敛,则 $a_n \rightarrow 0$ .则

$$\begin{align}
    \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{1}{1 + a_n} = 1
\end{align}$$

则存在 $N>0$ ,当 $n>N$ 时,任对于意 $\epsilon >0 $ 有 $\displaystyle |\frac{1}{1 + a_n} - 1|<\epsilon$ ,取 $\epsilon = 1$ 且利用绝对值不等式有

$$\begin{align}
    |\frac{1}{1 + a_n}|  - 1\leq |\frac{1}{1 + a_n} - 1| \leq 1 \rightarrow |\frac{1}{1 + a_n}|  \leq 2
\end{align}$$

两边乘以 $|a_n|$ ,得到

$$\begin{align}
    |\frac{a_n}{1 + a_n}|  \leq 2|a_n|
\end{align}$$

根据正项级数的比较判别法有 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{a_n}{ 1 +a_n}$ 绝对收敛.

3.设 $A,P$ 为三阶方阵, $P^TAP = diag\{1,2,2\} , Q = P\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 1\\
    0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$ 求 $Q^TAQ$ .

4.设 $y = f(x)$ 在 $x = 1$ 的某个邻域内有二阶连续的导数,其反函数为 $x = x(y)$ ,且 $\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \frac{f(e^x) - 1 + x}{x^2} = 1$ ,求 $x''(1)$ .
解:
因为

$$\begin{align}
    \lim_{x\rightarrow 0}\frac{f(e^x) - 1 + x}{x^2} = 1 
\end{align}$$


取 $\xi = e^x$ ,得到

$$\begin{align}
    \lim_{\xi\rightarrow 1}\frac{f(\xi) - 1 + \ln \xi}{\ln^2\xi} = 1 \rightarrow f(\xi)  = \ln^2 \xi  + 1 - \ln\xi + o(\ln^2 \xi)
\end{align}$$

得到 $f'(1) = -1,f''(1) = 3 $ 而

$$\begin{align}
    x''(y) = -\frac{y''(x)}{y'^3(x)}
\end{align}$$

$x''(1) = 3$.


5.求微分方程 $\arcsin y dx + (\displaystyle \frac{x}{\sqrt{1 - y^2}} - 1) dy = 0$ 的通解.
解:
令 $\arcsin y = \xi , y = \sin \xi$ ,则 $\displaystyle \frac{dy}{\sqrt{1 - y^2}} = d\xi$,所以

$$\begin{align}
    \xi dx + (\frac{x}{\sqrt{1 - y^2}} - 1) \sqrt{1 - y^2}d\xi &= 0 \\
    \xi dx + x d\xi - \sqrt{1 - y^2}d\xi &= 0
\end{align}$$

因为 $y = \sin \xi \rightarrow \sqrt{1 - \sin^2 \xi} = \cos \xi$,故

$$\begin{align}
    \xi dx + x d\xi -\cos \xi d\xi &= 0 
\end{align}$$

两边转换为 $\frac{dx}{d\xi}$ 的微分方程

$$\begin{align}
    \xi \frac{dx}{d\xi} + x = \cos \xi
\end{align}$$

则

$$\begin{align}
    x &= e^{-\int\frac{1}{\xi}}[\int \frac{\cos \xi}{\xi} e^{\int\frac{1}{\xi}}d\xi + C] \\
    &=\frac{1}{\xi}[\sin \xi + C]
\end{align}$$

得到通解

$$\begin{align}
    x = \frac{y + c}{\arcsin y}
\end{align}$$


6.二次曲面 $x_1^2 + x_2^2 +x_3^2 - 2x_1x_2 - 2x_1x_3 + 2ax_2x_3 = 2$ (a<0) 通过正交变换化为曲面 $2y_1^2 + 2y_2^2 + by_3^2 = 2$.
(1) 求 $a,b$ 的值,并且求改二次曲面的形式.
(2) 求正交变换矩阵
(3) 令 $\vec{x} = (x_1,x_2,x_3)^T$ ,当 $\Vert x \Vert = 1$ 时,求二次型 $f(x_1,x_2,x_3) = x_1^2 + x_2^2 +x_3^2 - 2x_1x_2 - 2x_1x_3 + 2ax_2x_3$ 的最大值,和此时对应的向量 $x$ .
解:
(1)已知

$$\begin{align}
    A = \begin{bmatrix}
        1 & -1 & -1& \\
        -1 & 1 & a \\
        -1 & a & 1
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

由于 $A = 2E$ ,所以 $r(2E - A) = 1$ ,得到

$$\begin{align}
    2E - A = \begin{bmatrix}
        1 & 1 & 1\\
        1& 1& -a \\
        1 &-a & 1
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

得到 $a = -1$,

$$\begin{align}
    A  = \begin{bmatrix}
        1 & -1 & -1& \\
        -1 & 1 & -1 \\
        -1 & -1 & 1
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        -1 & -1 & -1& \\
        -1 & -1 & -1 \\
        -1 & -1 & -1
    \end{bmatrix} + 2E = \alpha\beta^T + 2E
\end{align}$$

其中 $\alpha = (1,1,1)^T \beta = (-1,-1,-1)^T$ ,所以 $A$ 的特征值为 $2,2,-1$ 所以 $b= -1$.
(2) 直接求得

$$\begin{align}
    Q = \begin{bmatrix}
        -\frac{1}{\sqrt{2}} &-\frac{1}{\sqrt{6}} &\frac{1}{\sqrt{3}} \\
        \frac{1}{\sqrt{2}} &-\frac{1}{\sqrt{6}} &\frac{1}{\sqrt{3}} \\
        0 &\frac{2}{\sqrt{6}} &\frac{1}{\sqrt{3}} \\
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

(3)
令 $x = Qy$ ,$\Vert x \Vert = 1$ 时, $\Vert y \Vert = 1 \rightarrow y_1^2 + y_2^2 + y_3^2  = 1$ 得到

$$\begin{align}
    f(x_1,x_2,x_3) = 2y_1^2 + 2y_2^2  - y_3^2 \leq 2y_1^2 \;or\; 2y_2^2
\end{align}$$

得到

$$\begin{align}
    f_{max} = 2
\end{align}$$

只要当 $y_1^2 + y_2^2 = 1$ ,令 $-1\leq y_2 \leq 1$ 那么只要 $x$ 满足

$$\begin{align}
    x = \begin{bmatrix}
        -\frac{1}{\sqrt{2}} &-\frac{1}{\sqrt{6}} &\frac{1}{\sqrt{3}} \\
        \frac{1}{\sqrt{2}} &-\frac{1}{\sqrt{6}} &\frac{1}{\sqrt{3}} \\
        0 &\frac{2}{\sqrt{6}} &\frac{1}{\sqrt{3}} \\
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        \pm\sqrt{1 - y_2^2} \\
        y_2 \\
        0
    \end{bmatrix}
\end{align}$$

即可.