### 常用方法:

---
## 1.线性代换
题中出现 $ax + by +c$ 的组合

$$\begin{align}
    \xi = ax+ by +c
\end{align}$$


---
## 2.齐次型
题中出现 $\frac{y}{x}$ 或者 $\frac{x}{y}$ ,令:

$$\begin{align}
    \xi = \frac{y}{x} \; or \; \xi = \frac{x}{y}
\end{align}$$


---
## 3.一阶线性非齐次方程

$$\begin{align}
    y' + p(x) y =  q(x) 
\end{align}$$

的通解为:

$$\begin{align}
    y &= e^{-\int p(x) dx} [\int q(x) e^{\int p(x)dx} dx + C] \\
\end{align}$$

或者说

$$\begin{align}
    y &= &=e^{-\int^x_a p(t) dt} [\int^x_b q(t) e^{\int^t_a p(\xi)d\xi} dt + C] \\ 
\end{align}$$

其中 $x = a$ 是 $p(x)$ 原函数值为 $0$ 的点,$x = b$ 是 $q(x) e^{\int^t_a p(\xi)d\xi}$ 原函数值为 $0$ 的点.这种情况在某些抽象积分里面可以用到,来讨论.


---
### 4.变量代换
将题中频繁出现的函数令为 $\xi$


---
### 5.降阶

$$\begin{align}
    y'' = f(y',x) &\rightarrow p = y',p'=y'' \\
    y'' = f(y',y) &\rightarrow p = y',y'' = \frac{dp}{dx} =\frac{dp}{dy} \frac{dy}{dx}
\end{align}$$

注意两者的不同. 

---
### 6.二阶常系数线性齐次微分方程
其题通解为: 齐次解 + 特解.特解可以用微分算子计算.
还有n阶常系数齐次线性微分方程

---
### 7.欧拉方程

$$\begin{align}
    \sum_{i=0}^n a_ix^{n}y^{(n)} = f(x)
\end{align}$$

则令

$$\begin{align}
    x = e^t 
\end{align}$$

例如:

$$\begin{align}
    ax^2y'' + bxy' + cy = f(x)
\end{align}$$

令 $x = e^t$ ,有:

$$\begin{align}
    \frac{d^2y}{dt^2} &= \frac{1}{x^2}(\frac{d^2y}{dt^2}  - \frac{dy}{dt}) \\
    \frac{dy}{dt} &= \frac{1}{x}\frac{dy}{dt}
\end{align}$$

可以消去 $x$ 项.

---
### 8.反函数(倒代换)

$$\begin{align}
    \frac{dy}{dx} = \frac{1}{\displaystyle \frac{dx}{dy}} , \frac{d^2y}{dx^2} = \frac{-\frac{d^2x}{dy^2}}{[\frac{dx}{dy}]^3}
\end{align}$$

1.例如:

$$\begin{align}
    2y &= [y^3 + 2x] \frac{dy}{dx} \\\
    2y \frac{dx}{dy}  &= y^3 + 2x \\
    \frac{dx}{dy} - \frac{2}{y} x &= y^2
\end{align}$$

2.亦或者:

$$\begin{align}
    \frac{d^2y}{dx^2}+ \frac{1}{1-y}(\frac{dy}{dx})^3 &=0 \\
    \frac{-\frac{d^2x}{dy^2}}{[\frac{dx}{dy}]^3} + \frac{1}{1-y}\frac{1}{(\frac{dx}{dy})^3} &= 0 \\
    \frac{d^2x}{dy^2}+ \frac{1}{y-1}  = 0&
\end{align}$$

3.联合使用

$$\begin{align}
    y''[x + (y')^2] = y' , y'(0) =y(0)= 1,
\end{align}$$

令 $p = y'$ ,则

$$\begin{align}
    \frac{dp}{dx} [x + p^2] &= p \\ 
    \frac{dp}{dx} &= \frac{p}{x + p^2} \\
    \frac{dx}{dp} &= \frac{x}{p} + p \\
    \frac{dx}{dp} - \frac{x}{p} &= p
\end{align}$$

得到 $x = p^2 + cp$ ,则

$$\begin{align}
    x = (\frac{dy}{dx})^2 + c\frac{dy}{dx}
\end{align}$$

因为 $y'(0) = 1$ ,则

$$\begin{align}
    x  = (\frac{dy}{dx})^2 \rightarrow y = \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} + 1
\end{align}$$

---
### 9.伯努利方程
形如

$$\begin{align}
    \frac{dy}{dx} + P(x)y &= Q(x)y^n
\end{align}$$

的微分方程,有

$$\begin{align}
    y^{-n}\frac{dy}{dx} + P(x) y^{1-n} &=Q(x) \\
    \frac{1}{1-n}\frac{d(y^{1-n})}{dx} + P(x)y^{1-n} &= Q(x)
\end{align}$$

令 $y^{1-n} = z$ ,则

$$\begin{align}
    \frac{dz}{dx} + (1 - n)P(x) z = (1-n)Q(x)
\end{align}$$

得到 $z$ 的通解

$$\begin{align}
    z = e^{-\int (1 - n)P(x) dx} [\int (1-n)Q(x) e^{\int (1 - n)P(x)dx} dx + C]
\end{align}$$

在令 $y = z^{n-1}$ 得到通解 $y$ .