1.设球面 $S:x^2 + y^2 + z^2 = R^2$ 的外侧,求证:
$\displaystyle \iint_S x dS = 0, \iint_S x^2 dydz = 0$
证明:
球面 $S$ 是关于 $yoz$ 面对称,故 $\displaystyle \iint_S x dS = 0$ ,又因为 $dydz = \cos \alpha dS$ ,其中 $\vec{n} = (\frac{x}{R},\frac{y}{R},\frac{z}{R})$ ,故有
$$\begin{align}
    \iint_S x^2 dydz &= \iint_S \frac{x^3}{R} dS \\
    &= 0
\end{align}$$

证毕.

---
2.判断级数 $\displaystyle \sum_{n=2}^{\infty}[ \frac{(-1)^n}{\ln^2 n} + \frac{(-1)^n \lambda}{n^2} (1 + \frac{1}{n})^n]$ 的敛散性,其中 $\lambda$ 为非零常数.
证明:
(1) 对于级数 $\displaystyle \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^n}{\ln^2 n}$ , $\displaystyle \frac{1}{\ln^2 n}$ 是单调减的,故它一定是条件收敛的,对于它的绝对值级数,利用积分判别法
$$\begin{align}
    \int^{+\infty}_2 \frac{1}{\ln^2 x} dx
\end{align}$$

很明显,它是不收敛的,则 $\displaystyle \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^n}{\ln^2 n}$ 仅条件收敛.

(2) 对于级数 $\displaystyle \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^n \lambda}{n^2} (1 + \frac{1}{n})^n$ 有
$$\begin{align}
    |\frac{(-1)^n \lambda}{n^2} (1 + \frac{1}{n})^n|  &= \frac{|\lambda|}{n^2} (1 + \frac{1}{n})^n \\ 
    \leq \frac{e|\lambda|}{n^2}
\end{align}$$

.

级数 $\displaystyle \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^n \lambda}{n^2} (1 + \frac{1}{n})^n$ 绝对收敛,故级数 $\displaystyle \sum_{n=2}^{\infty}[ \frac{(-1)^n}{\ln^2 n} + \frac{(-1)^n \lambda}{n^2} (1 + \frac{1}{n})^n]$ 条件收敛.


---
3.设总体 $X$ 的概率分布为 $P\{X = 1\} = \frac{1}{2},P\{X = 2\} = \frac{1}{3},P\{X = 3\} = \frac{1}{6}$,设 $Y_i ,i=1,2,3$ 是 $X$ 的简单随机样本(样本容量为 $n$),$Y_i$ 表示 $X = i$ 的个数,求 $Y_1,Y_2$ 的相关系数..
解:
从题目中易得 $Y_1 \sim B(\frac{1}{2},n) , Y_2 \sim B(\frac{1}{3},n),Y_3 \sim B(\frac{1}{6},n)$,$Y_1 + Y_2 + Y_3 = n$ ,故有
$$\begin{align}
    D[Y_1] = \frac{n}{4} , D[Y_2] = \frac{2n}{9}
\end{align}$$

同时
$$\begin{align}
    Y_1 + Y_2 = n - Y_3 \rightarrow D[n - Y_3] &= D[Y_1 + Y_2] \\&= D[Y_1] + D[Y_2] + 2Cov(Y_1,Y_2)
\end{align}$$

因为 $ D[n - Y_3] = D[Y_3] = \frac{5n}{36}$ ,所以
$$\begin{align}
    D[Y_1] + D[Y_2] + 2Cov(Y_1,Y_2) &=  \frac{17n}{36} + 2Cov(Y_1,Y_2) \\
    &=\frac{5n}{36}
\end{align}$$

得到 $Cov(Y_1,Y_2) = - \frac{n}{6}$ ,所以 $Y_1,Y_2$ 的相关系数为
$$\begin{align}
    \rho &= \frac{Cov(Y_1,Y_2)}{\sqrt{D[Y_1]D[Y_2]}} \\
    &= \frac{- \frac{n}{6}}{ \frac{\sqrt{2}n}{6}} \\
    &=- \frac{1}{\sqrt{2}}
\end{align}$$

附注:此题非常重要,因为里面用了简单随机样本的重复实验和求和为 $n$ 的知识点,计算方差和协方差时会下不来笔,但有思路就很快.



---
4.设 $A \in R^{m\times n} ,B \in R^{n\times n},C \in R^{m\times n}$,其中 $AB = A , BC = \bm{O},r(A) = n$ ,则求 $|CA - B|$.
解:
因为 $r(A) = n$ ,得到
$$\begin{align}
    r(AB) = r(A) = r(B) = n
\end{align}$$

又因为 $AB = A$ 所以 $B = E$ ,又因为 $BC = \bm{O}$ ,得到 $C = \bm{O}$ ,则
$$\begin{align}
    |CA - B| &= |-B| \\
    &=|-E| \\
    &=(-1)^n
\end{align}$$



---
5.设 $L$ 是从点 $A(1,-1)$ 沿着直线 $y = -x$ 达到 $B(-1,1)$ ,在沿着 $y = 2 - x^2$ 到 $C(1,1)$ 的一段曲线,求积分
$$\begin{align}
    I = \int_L (\frac{x}{ 1 + x^2 + y^2} - x^2y )dx + (\frac{y}{1 + x^2 + y^2} - \cos x\sin y) dy
\end{align}$$

解:
注意到
$$\begin{align}
    \frac{\partial }{\partial y} (\frac{x}{1 + x^2 + y^2}) = \frac{\partial}{\partial x}(\frac{y}{1 + x^2 + y^2})
\end{align}$$

取 $L':(1,-1) \rightarrow (1,1)$ ,则 $x = 1 ,dx = 0$
$$\begin{align}
    \int_L \frac{x}{ 1 + x^2 + y^2}dx + \frac{y}{1 + x^2 + y^2}dy &= \int^1_{-1} \frac{y}{2 + y^2} dy \\
    &= 0
\end{align}$$

那么
$$\begin{align}
    \int_L - x^2y dx - \cos x \sin y dy &= \oint_{L - L'} w + \int_{L'} w \\ 
\end{align}$$

注意 $L - L'$ 是顺时针,所以利用格林公式的时候符号为反,同时
$$\begin{align}
    \int_{L'} w  &= \int^1_{-1} -\cos 1 \sin 
    y dy \\
    &=0
\end{align}$$

则
$$\begin{align}
    I &= \oint_{L - L'} -x^2ydx - \cos x \sin y dy \\
    &= -\iint_{D} x^2 + \sin x \sin y dxdy
\end{align}$$

其中 $D = \{(x,y)| -x <y \leq 2 - x^2 , |x| \leq 1\}$ ,故
$$\begin{align}
    I &= -\iint_{D} x^2 dxdy \\
    &= -\int^1_{-1}dx \int^{2-x^2}_{-x} x^2 dy \\
    &= -\frac{14}{15}
\end{align}$$


---
6.二次型 $f(x_1,x_2,x_3) = x^TAx$ 经正交变换后化成 $2y_1^2 - y_2^2 - y_3^2$ ,其中 $A$ 为实对称矩阵, $x = (x_1,x_2,x_3)^T$ ,三阶方阵 $B$ 满足 $[(\frac{1}{2}A)^{*}]^{-1}BA^{-1} = 2AB + 4E$ ,$A$ 满足 $a^{-1}\alpha = \frac{1}{2}\alpha ,\alpha =(1,1,-1)^T$,求二次型 $x^TBx$ 的表达式.
解:
易得 $A$ 的特征值 $\lambda  = 2,-1,-1$ ,行列式 $|A| = 2$ ,且 $A\alpha = 2\alpha$,所以 $A$ 关于特征值 $-1$ 的特征向量满足
$$\begin{align}
    \alpha^Tx = 0 \rightarrow x_3 = x_1 + x_2 \rightarrow \xi_1 = (1,0,1)^T , \xi_2 = (0,1,1)^T
\end{align}$$

施密特正交化后有
$$\begin{align}
    \xi_1 = (1,0,1)^T ,\xi_2 = (-\frac{1}{2},1,\frac{1}{2})
\end{align}$$

通过归一化化得到正交矩阵
$$\begin{align}
    Q = \begin{pmatrix}
        \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{2}}& -\frac{1}{\sqrt{6}}\\
        \frac{1}{\sqrt{3}} & 0 & \frac{2}{\sqrt{6}}\\
        -\frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}}\\ 
    \end{pmatrix}
\end{align}$$

则 $Q^TAQ = diag\{2,-1,-1\}$ ,因为
$$\begin{align}
    [(\frac{1}{2}A)^{*}]^{-1} &=[\frac{A^{-1}}{2}]^{-1} = 2A
\end{align}$$

故 $A,B$ 满足
$$\begin{align}
    2ABA^{-1} = 2AB +4E \rightarrow  B = BA + 2E 
\end{align}$$

则 $B = 2(E - A)^{-1}$,因为 $E - A$ 的特征值为 $-1,2,2$ ,则 $2(E - A)^{-1}$ 的特征值为 $-2,1,1$,所以
$$\begin{align}
    Q^TBQ = diag\{-2,1,1\} = \Lambda \rightarrow B = Q\Lambda Q^{T}
\end{align}$$

得到 $B = (\xi_1,\xi_2,\xi_3)\Lambda \begin{pmatrix}
    \xi_1^T \\
    \xi_2^T \\
    \xi_3^T
\end{pmatrix} = -2\xi_1\xi_1^T + \xi_2\xi_2^T + \xi_3\xi_3^T$ ,得到
$$\begin{align}
    B = \begin{pmatrix}
        0 & -1 & 1 \\
        -1 & 0 & 1 \\
        1 & 1 & 0
    \end{pmatrix}
\end{align}$$

故 $x^TBx =  -2x_1x_2 + 2x_1x_3 + 2x_2x_3$.





---
7.设在事件 $t = t_i$ 时,$X$ 服从参数为 $\lambda t_i$ 的泊松分布, $X_1,X_2,\cdots X_n$ 为来自母体 $X$ 的一个容量为 $n$ 的子样.
(1) 求证 : $\displaystyle \sum_{k=1}^n X_k \sim P(\sum_{k=1}^n \lambda t_k)$
(2)求 $\lambda$ 的矩估计值.
(3)求 $\lambda$ 的最大似然估计.

证明:
这里我们只要证明 $X \sim P(\lambda_1)$ , $Y \sim P(\lambda_2) , X + Y \sim P(\lambda_1 + \lambda_2)$ 即可,因为对于多个求和我们可以以单个增量进行重复的二元计算.则
$$\begin{align}
    P\{X + Y = n\} &=P\{X + Y = n , \bigcup_{k=0}^n X = k\}\\
    &= \sum_{k=0}^n P\{X = k , Y = n - k\} \\
    &= \sum_{k=0}^n P\{X = k \}P\{Y = n - k\} \\
    &=\sum_{k=0}^n \frac{\lambda_1^k}{k!}e^{-\lambda_1} \frac{\lambda_2^{n-k}}{(n-k)!}e^{-\lambda_2} \\
    &=\lambda_2^ne^{-\lambda_1 - \lambda_2}\sum_{k=0}^n(\frac{\lambda_1}{\lambda_2})^k \frac{1}{k!(n - k)!}
\end{align}$$

注意到 $C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ ,则上式变为
$$\begin{align}
    &=\lambda_2^ne^{-\lambda_1 - \lambda_2}\sum_{k=0}^n(\frac{\lambda_1}{\lambda_2})^k \frac{C_n^k}{n!}  \\
    &= \frac{\lambda_2^n}{n!}e^{-\lambda_1 - \lambda_2}\sum_{k=0}^n(\frac{\lambda_1}{\lambda_2})^k C_n^k 1^{n-k} \\
    &=\frac{\lambda_2^n}{n!}e^{-\lambda_1 - \lambda_2}(\frac{\lambda_1}{\lambda_2} + 1)^n \\
    &= \frac{(\lambda_1 + \lambda_2)^n}{n!}e^{-(\lambda_1 + \lambda_2)}
\end{align}$$

故对于 $X \sim P(\lambda_1)$ , $Y \sim P(\lambda_2) , X + Y \sim P(\lambda_1 + \lambda_2)$ 证毕.


(2)因为
$$\begin{align}
    P\{X_i = n\} = \frac{(\lambda t_i)^n}{n!}e^{-\lambda t_i} , i = 1,2,\cdots 
\end{align}$$

并且 $\displaystyle E[\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n X_k] = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n\lambda t_k = \bar{X}$ 故 $\hat{\lambda} = \frac{\bar{X}}{\sum_{k=1}^n t_k}$

(3) 构造似然函数有
$$\begin{align}
    L(\lambda) &= P\{X_1 = x_1 | \lambda\}P\{X_2 = x_2 | \lambda\}\cdots P\{X_n = x_n | \lambda\}\\ \\
    &= \frac{\lambda^{\sum_{i=1}^n x_i} \prod_{i=1}^nt_i^{x_i}}{x_1!x_2!\cdots x_n!} \exp\{-\lambda \sum_{i=1}^n t_i\}
\end{align}$$

利用对数函数有
$$\begin{align}
    \ln L(\lambda) = n \bar{x}\ln \lambda + \sum_{i=1}^n x_i\ln t_i - \lambda \sum_{i=1}^n t_i - \sum_{i=1}^n \ln (x_i!) 
\end{align}$$

两边求导得到
$$\begin{align}
    \frac{\partial \ln L}{\partial \lambda} = \frac{n \bar{x}}{\lambda} - \sum_{i=1}^n t_i = 0 
\end{align}$$

最后得到 $\hat{\lambda} = \frac{\sum_{i=1}^n X_i}{\sum_{i=1}^n t_i}$.

---
8.设函数 $f(x)$ 在闭区间 $[0,1]$ 上连续,且 $\displaystyle \int^1_0 f(x) dx >0$ ,证明:
(1)存在 $\xi \in (0,1)$ ,使得 $\ln(1 + \xi) \int^\xi_0 f(t) dt = \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt$
(2)存在不同 $\eta_1,\eta_2 \in (0,1)$ 使得
$$\begin{align}
    \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(x) dx &= [\frac{1}{1 + \eta_1} \int^{\eta_1}_0 f(t) + f(\eta_1) \ln(1 + \eta_1)]\xi \\
    &=[\frac{1}{1 + \eta_2} \int^{\eta_2}_0 f(t) + f(\eta_2) \ln(1 + \eta_2)](1 - \xi)
\end{align}$$
证明:
(1)
令 $F(x) = \displaystyle \ln(1 +x) \int^x_0 f(t) dt -  \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt$ ,则
$F(0) = \displaystyle -  \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt <0$ , $F(1) = \displaystyle   \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt >0$ ,所以 $F(0)F(1)<0$ ,根据零点定理,则一定存在 $\xi \in (0,1)$ 使得 $F(\xi) = 0$ ,即
$$\begin{align}
    \ln(1 + \xi) \int^\xi_0 f(t) dt = \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt
\end{align}$$

(2)在 $\eta_1 \in (0,\xi) , \eta_2 \in (\xi,1)$ 时,拉格朗日中值定理有
$$\begin{align}
    \frac{F(\xi) - F(0)}{\xi} &=F'(\eta_1) \\
    F(\xi) - F(0) &= F'(\eta_1)\xi \\
\end{align}$$

即
$$\begin{align}
    \ln(1 + \xi) \int^\xi_0 f(t) dt - \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt + \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt &= [\frac{\int^\eta_1 f(t) dt}{\eta_1 + 1} + f(\eta_1) \ln(1 + \eta_1)]\xi \\
    \ln(1 + \xi) \int^\xi_0 f(t) dt  &= [\frac{\int^\eta_1 f(t) dt}{\eta_1 + 1} + f(\eta_1) \ln(1 + \eta_1)]\xi
\end{align}$$

注意 $F(\xi) = 0 \rightarrow \ln(1 + \xi) \int^\xi_0 f(t) dt = \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt $ ,故上式有
$$\begin{align}
    \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt   &= [\frac{\int^\eta_1 f(t) dt}{\eta_1 + 1} + f(\eta_1) \ln(1 + \eta_1)]\xi
\end{align}$$

同理
$$\begin{align}
    \frac{F(1) - F(\xi)}{1 - \xi} &= F'(\eta_2) \\ 
    F(1)  &=F'(\eta_2)(1-\xi) 
\end{align}$$

即
$$\begin{align}
    \frac{\ln 2}{2} \int^1_0 f(t) dt   &= [\frac{1}{1 + \eta_2} \int^{\eta_2}_0 f(t) + f(\eta_2) \ln(1 + \eta_2)](1 - \xi)
\end{align}$$

证毕.
附注:对于有两个问的证明题,第一问绝对是提示,第二问会根据第一问求出的零点或者导数为 $0$ 的点进行拉格朗日或者泰勒展开等等.