##
设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 连续,且 $I = \int^1_0 f(x) dx \not ={0}$ ,求证 $\exist \xi,\eta \in(0,1) , \xi \not ={\eta} , \frac{1}{f(\xi)} + \frac{1}{f(\eta)} = \frac{2}{I}$
解:
令 $F(x) = \int^x_0 f(t) dt$ , $F(0) = 0 , F(1) = I$ ,则存在 $\zeta \in(0,1)$

$$\begin{align}
    F(\zeta) = \frac{I}{2}
\end{align}$$

$\exist \xi\in(0,\zeta) , \eta \in(\zeta,1)$ 使得:

$$\begin{align}
    F(\zeta) - F(0) = f(\xi)(\zeta - 0) \\
    F(1)  - F(\zeta) = f(\eta)(1 - \zeta)
\end{align}$$

即有

$$\begin{align}
\begin{cases}
    \frac{I}{2} = f(\xi)\zeta \\
    \frac{I}{2} = f(\eta)(1 - \zeta)
\end{cases} \rightarrow \begin{cases}
    \frac{1}{f(\xi)} = \frac{2\zeta}{I} \\
    \frac{1}{f(\eta)} = \frac{2(1 - \zeta
    )}{I}
\end{cases}
\end{align}$$

两式相加有:

$$\begin{align}
    \frac{1}{f(\xi)} + \frac{1}{f(\eta)} = \frac{2}{I}
\end{align}$$

证毕.



推论:
$f(x)$ 在 $[0,1]$ 上面连续 且 $f(x)>0$ ,若 $I = \int^1_0 f(x) dx $ ,则存在 $n$ 个不同的点 $\xi_1,\xi_2,\cdots \xi_n \in(0,1)$ 使得 $\displaystyle \sum_{i=1}^n \frac{1}{f(\xi_i)} = \frac{n}{I}$ 成立.
证明:
令 $F(x) = \int^x_0 f(t) dt \rightarrow F'(x)>0$ , $F(0) = 0 , F(1) = I$ ,则存在 $n-1$ 个点 $\eta_1,\eta_2, \cdots \eta_{n-1}$ ,有

$$\begin{align}
    F(\eta_1) &= \frac{I}{n} \\
    F(\eta_2) &= \frac{2I}{n} \\
    \vdots \\
    F(\eta_{n-1}) &= \frac{(n-1)I}{n}
\end{align}$$

由于 $F(x)$ 单调增,故 $\eta_1<\eta_2<\cdots <\eta_{n-1}$,那么就存在 $\xi_1 \in (0,\eta_1),\xi_2 \in(\eta_1,\eta_2),\cdots \xi_i \in(\eta_{i-1},\eta_{i}) ,\cdots \xi_n \in(\eta_{n-1},1)$ 有

$$\begin{align}
    F(\eta_1) - F(0) &= f(\xi_1)(\eta_1 - 0) \\
    F(\eta_2) - F(\eta_{1}) &= f(\xi_2)(\eta_2 - \eta_{1}) \\
    &\vdots \\
    F(\eta_i) - F(\eta_{i-1}) &= f(\xi_i)(\eta_i - \eta_{i-1}) \\ 
    \vdots \\
    F(1) - F(\eta_{n-1}) &= f(\xi_n)(1 - \eta_{n-1}) \\
\end{align}$$

故有:

$$\begin{align}
    f(\xi_1)(\eta_1 - 0) &= \frac{I}{n} \\
    f(\xi_2)(\eta_2 - \eta_1) &= \frac{I}{n} \\
    & \vdots \\
    f(\xi_i)(\eta_i - \eta_{i-1}) &= \frac{I}{n}\\
    \vdots \\
    f(\xi_n)(1 - \eta_{n-1}) &= \frac{I}{n}
\end{align}$$

同时:

$$\begin{align}
    \frac{1}{f(\xi_1)} &= \frac{n(\eta_1 - 0)}{I}\\
    \frac{1}{f(\xi_2)} &= \frac{n(\eta_2 - \eta_1)}{I}\\
    &\vdots\\
    \frac{1}{f(\xi_i)} &= \frac{n(\eta_i - \eta_{i-1})}{I} \\
    &\vdots \\
    \frac{1}{f(\xi_n)} &= \frac{n(1 - \eta_{n-1})}{I}
\end{align}$$

故:

$$\begin{align}
    \sum_{i=1}^n \frac{1}{f(\xi_i)} &= \frac{n(\eta_1 - 0)}{I} + \frac{n(\eta_2 - \eta_1)}{I} +\cdots \frac{n(\eta_i - \eta_{i-1})}{I} + \cdots + \frac{n(1 - \eta_{n-1})}{I} \\ 
    &= \frac{n}{I}
\end{align}$$

这里我们取 $\eta_0 = 0 ,\eta_n = 1$(即区间的两个端点),就有:

$$\begin{align}
    \sum_{i=1}^n \frac{1}{f(\xi_i)} &= \frac{n(\eta_1 - 0)}{I} + \frac{n(\eta_2 - \eta_1)}{I} +\cdots \frac{n(\eta_i - \eta_{i-1})}{I} + \cdots + \frac{n(1 - \eta_{n-1})}{I} \\ 
    &= \frac{n}{I}\sum_{i=0}^n(\eta_{i+1} - \eta_i) \\
    &= \frac{n}{I}(\eta_n - \eta_0) \\
    &= \frac{n}{I}
\end{align}$$

其实条件还可以在宽泛一点把区间 $[0,1]$ 换成 $[a,b]$ 也是可以的,在上述证明中区间只在式 $(32)$ 有作用,所以最后的答案变为了

$$\begin{align}
    \sum_{i=1}^n \frac{1}{f(\xi_i)} &= \frac{n}{I}(\eta_n - \eta_0) \\
    &= \frac{n}{I}(b-a)
\end{align}$$