## 例题
设 $\varphi(x)$ 是一个可微函数 $f(x)$ 的反函数,且 $f(1) = 0 , \displaystyle \int^1_0 xf(x) dx = 1$ ,求 $\displaystyle \int^1_0 dx\int^{f(x)}_0 \varphi(t)dt$ .
解法一:
令 $F(x) = \int^{f(x)}_0 \varphi(t) dt$ ,则有:

$$\begin{cases}
    F(1) &= 0 \\
    F'(x) &= xf'(x) \\
    F(x) &= \displaystyle \int^x_1 F'(t)dt = \displaystyle \int^x_1 t df(t)
\end{cases}$$

则有:

$$\begin{align}
    \int^1_0 dx\int^{f(x)}_0 \varphi(t)dt &=\int^1_0 dx \int^x_1 F'(t)dt \\
    &= \int^1_0 [\int^x_1t df(t) ]dx \\
    &= \int^1_0 [tf(t)|^x_1 - \int^x_1f(t)dt] dx \\
    &= \int^1_0 xf(x) dx - \int^1_0 dx \int^x_1f(t) dt
\end{align}$$

积分 $\displaystyle \int^1_0 dx \int^x_1f(t) dt$ :

$$\begin{align}
    \int^1_0 dx \int^x_1f(t) dt &= -\int^1_0 dx\int^1_x f(t) dt \\
    &= - \int^1_0 dt \int^t_0 f(t) dx \\
    &= - \int^1_0 tf(t) dt
\end{align}$$

那么就有:

$$\begin{align}
    \int^1_0 dx\int^{f(x)}_0 \varphi(t)dt &=\int^1_0 xf(x) dx - \int^1_0 dx \int^x_1f(t) dt \\
    &= 2 \int^1_0 xf(x) dx \\
    &= 2 
\end{align}$$



解法二:

$$\begin{align}
    \int^1_0 [\int^{f(x)}_0 \varphi(t)dt ]dx &= x \int^{f(x)}_0 \varphi(t) dt |^1_0 - \int^1_0 x d [\int^{f(x)}_0 \varphi(t) dt] \\
    &=-\int^1_0 x^2f'(x) dx \\
    &= -\int^1_0 x^2df(x) \\
    &= -x^2f(x)|^1_0 + 2 \int^1_0 xf(x) dx \\
    &= 2
\end{align}$$


两种方法的起始思路都一样,都是将变上限积分视为一个 $F(x)$ ,第一种方法则是将变限积分改变,第二种则是直接将变限积分分部积分.